[["Declaraci\u00f3", "Universal", "de", "Drets", "Humans", "PRE\u00c0MBUL", "Considerant", "que", "el", "reconeixement", "de", "la", "dignitat", "inherent", "i", "dels", "drets", "iguals", "i", "inalienables", "de", "tots", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "humana", "\u00e9s", "el", "fonament", "de", "la", "llibertat", ",", "la", "just\u00edcia", "i", "la", "pau", "en", "el", "m\u00f3n", ",", "Considerant", "que", "el", "desconeixement", "i", "el", "menyspreu", "dels", "drets", "humans", "han", "originat", "actes", "de", "barb\u00e0rie", "que", "han", "ultratjat", "la", "consci\u00e8ncia", "de", "la", "humanitat", ";", "i", "que", "s", "'", "ha", "proclamat", "com", "l", "'", "aspiraci\u00f3", "m\u00e9s", "elevada", "de", "tothom", "l", "'", "adveniment", "d", "'", "un", "m\u00f3n", "on", "els", "\u00e9ssers", "humans", ",", "deslliurats", "del", "temor", "i", "la", "mis\u00e8ria", ",", "puguin", "gaudir", "de", "llibertat", "d", "'", "expressi\u00f3", "i", "de", "creen\u00e7a", ",", "Considerant", "que", "\u00e9s", "essencial", "que", "els", "drets", "humans", "siguin", "protegits", "per", "un", "r\u00e8gim", "de", "dret", "per", "tal", "que", "les", "persones", "no", "es", "vegin", "for\u00e7ades", ",", "com", "a", "\u00faltim", "recurs", ",", "a", "la", "rebel_li\u00f3", "contra", "la", "tirania", "i", "l", "'", "opressi\u00f3", ",", "Considerant", "tamb\u00e9", "que", "\u00e9s", "essencial", "de", "promoure", "el", "desenvolupament", "de", "relacions", "amistoses", "entre", "les", "nacions", ",", "Considerant", "que", "els", "pobles", "de", "les", "Nacions", "Unides", "han", "ratificat", "en", "la", "Carta", "llur", "fe", "en", "els", "drets", "humans", "fonamentals", ",", "en", "la", "dignitat", "i", "el", "valor", "de", "la", "persona", "humana", "i", "en", "la", "igualtat", "de", "dret", "d", "'", "homes", "i", "dones", ";", "i", "que", "han", "decidit", "de", "promoure", "el", "progr\u00e9s", "social", "i", "millorar", "el", "nivell", "de", "vida", "dins", "d", "'", "una", "llibertat", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", ",", "Considerant", "que", "els", "Estats", "membres", "s", "'", "han", "comprom\u00e8s", "a", "assegurar", ",", "en", "cooperaci\u00f3", "amb", "l", "'", "Organitzaci\u00f3", "de", "les", "Nacions", "Unides", ",", "el", "respecte", "universal", "i", "efectiu", "dels", "drets", "humans", "i", "les", "llibertats", "fonamentals", ",", "Considerant", "que", "una", "concepci\u00f3", "comuna", "d", "'", "aquests", "drets", "i", "llibertats", "\u00e9s", "de", "la", "m\u00e9s", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "al", "ple", "compliment", "d", "'", "aquest", "comprom\u00eds", ",", "L", "'", "Assemblea", "General", "Proclama", "aquesta", "Declaraci\u00f3", "Universal", "de", "Drets", "Humans", "com", "l", "'", "ideal", "com\u00fa", "a", "assolir", "per", "a", "tots", "els", "pobles", "i", "nacions", "amb", "el", "fi", "que", "cada", "persona", "i", "cada", "instituci\u00f3", ",", "inspirant", "-", "se", "constantment", "en", "aquesta", "Declaraci\u00f3", ",", "promoguin", ",", "mitjan\u00e7ant", "I", "'", "ensenyament", "i", "l", "'", "educaci\u00f3", ",", "el", "respecte", "a", "aquests", "drets", "i", "llibertats", "i", "assegurin", ",", "amb", "mesures", "progressives", "nacionals", "i", "internacionals", ",", "el", "seu", "reconeixement", "i", "aplicaci\u00f3", "universals", "i", "efectius", ",", "tant", "entre", "els", "pobles", "dels", "Estats", "membres", "com", "entre", "els", "dels", "territoris", "sota", "llur", "jurisdicci\u00f3", "."], ["Article", "1", "Tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "neixen", "lliures", "i", "iguals", "en", "dignitat", "i", "en", "drets", "."], ["S\u00f3n", "dotats", "de", "ra\u00f3", "i", "de", "consci\u00e8ncia", ",", "i", "han", "de", "comportar", "-", "se", "fraternalment", "els", "uns", "amb", "els", "altres", "."], ["Article", "2", "Tothom", "t\u00e9", "tots", "els", "drets", "i", "llibertats", "proclamats", "en", "aquesta", "Declaraci\u00f3", ",", "sense", "cap", "distinci\u00f3", "de", "ra\u00e7a", ",", "color", ",", "sexe", ",", "llengua", ",", "religi\u00f3", ",", "opini\u00f3", "pol\u00edtica", "o", "de", "qualsevol", "altra", "mena", ",", "origen", "nacional", "o", "social", ",", "fortuna", ",", "naixement", "o", "altra", "condici\u00f3", "."], ["A", "m\u00e9s", ",", "no", "es", "far\u00e0", "cap", "distinci\u00f3", "basada", "en", "l", "'", "estatut", "pol\u00edtic", ",", "jur\u00eddic", "o", "internacional", "del", "pa\u00eds", "o", "del", "territori", "al", "qual", "pertanyi", "una", "persona", ",", "tant", "si", "\u00e9s", "independent", "com", "si", "est\u00e0", "sota", "administraci\u00f3", "fiduci\u00e0ria", ",", "si", "no", "\u00e9s", "aut\u00f2nom", ",", "o", "est\u00e0", "sota", "qualsevol", "altra", "limitaci\u00f3", "de", "sobirania", "."], ["Article", "3", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "vida", ",", "a", "la", "llibertat", "i", "a", "la", "seva", "seguretat", "."], ["Article", "4", "Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "sotm\u00e8s", "a", "esclavitud", "o", "servitud", ":", "I", "'", "esclavitud", "i", "el", "tr\u00e0fic", "d", "'", "esclaus", "s\u00f3n", "prohibits", "en", "totes", "llurs", "formes", "."], ["Article", "5", "Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "sotm\u00e8s", "a", "tortures", "ni", "a", "penes", "o", "tractes", "cruels", ",", "inhumans", "o", "degradants", "."], ["Article", "6", "Tota", "persona", "t\u00e9", "el", "dret", "arreu", "al", "reconeixement", "de", "la", "seva", "personalitat", "jur\u00eddica", "."], ["Article", "7", "Tots", "s\u00f3n", "iguals", "davant", "la", "llei", "i", "tenen", "dret", ",", "sense", "cap", "distinci\u00f3", ",", "a", "igual", "protecci\u00f3", "per", "la", "llei", "."], ["Tots", "tenen", "dret", "a", "igual", "protecci\u00f3", "contra", "qualsevol", "discriminaci\u00f3", "que", "violi", "aquesta", "Declaraci\u00f3", "i", "contra", "qualsevol", "incitaci\u00f3", "a", "una", "tal", "discriminaci\u00f3", "."], ["Article", "8", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "un", "recurs", "efectiu", "prop", "dels", "tribunals", "nacionals", "competents", "que", "l", "'", "empari", "contra", "actes", "que", "violin", "els", "seus", "drets", "fonamentals", "reconeguts", "per", "la", "constituci\u00f3", "o", "per", "la", "llei", "."], ["Article", "9", "Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "detingut", ",", "pres", "o", "desterrat", "arbitr\u00e0riament", "."], ["Article", "10", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", ",", "en", "condicions", "de", "plena", "igualtat", ",", "a", "ser", "escoltada", "p\u00fablicament", "i", "amb", "just\u00edcia", "per", "un", "tribunal", "independent", "i", "imparcial", ",", "per", "a", "la", "determinacio", "dels", "seus", "drets", "i", "obligacions", "o", "per", "a", "l", "'", "examen", "de", "qualsevol", "acusaci\u00f3", "contra", "ella", "en", "mat\u00e8ria", "penal", "."], ["Article", "11", "Tots", "els", "acusats", "d", "'", "un", "delicte", "tenen", "el", "dret", "que", "hom", "presumeixi", "la", "seva", "innoc\u00e8ncia", "fins", "que", "no", "es", "provi", "la", "seva", "culpabilitat", "segons", "la", "llei", "en", "un", "judici", "p\u00fablic", ",", "en", "qu\u00e8", "hom", "li", "hagi", "assegurat", "totes", "les", "garanties", "necess\u00e0ries", "per", "a", "la", "seva", "defensa", "."], ["Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "condemnat", "per", "actes", "o", "omissions", "que", "en", "el", "moment", "que", "varen", "\u00e9sser", "comesos", "no", "eren", "delictius", "segons", "el", "dret", "nacional", "o", "internacional", "."], ["Tampoc", "no", "s", "'", "imposar\u00e0", "cap", "pena", "superior", "a", "l", "'", "aplicable", "en", "el", "moment", "de", "cometre", "el", "delicte", "."], ["Article", "12", "Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "objecte", "d", "'", "intromissions", "arbitr\u00e0ries", "en", "la", "seva", "vida", "privada", ",", "la", "seva", "fam\u00edlia", ",", "el", "seu", "domicili", "o", "la", "seva", "correspond\u00e8ncia", ",", "ni", "d", "'", "atacs", "al", "seu", "honor", "i", "reputaci\u00f3", "."], ["Tothom", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "llei", "contra", "tals", "intromissions", "o", "atacs", "."], ["Article", "13", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "circular", "lliurement", "i", "a", "triar", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "dins", "les", "fronteres", "de", "cada", "Estat", "."], ["Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "o", "sortir", "de", "qualsevol", "pa\u00eds", ",", "\u00e0dhuc", "el", "propi", ",", "i", "a", "retornar", "-", "hi", "."], ["Article", "14", "En", "cas", "de", "persecuci\u00f3", ",", "tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "cercar", "asil", "en", "altres", "pa\u00efsos", "i", "a", "beneficiar", "-", "se", "'", "n", "."], ["Aquest", "dret", "no", "podr\u00e0", "ser", "invocat", "contra", "una", "persecuci\u00f3", "veritablement", "originada", "per", "delictes", "comuns", "o", "per", "actes", "oposats", "als", "objectius", "i", "principis", "de", "les", "Nacions", "Unides", "."], ["Article", "15", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "una", "nacionalitat", "."], ["Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "privat", "arbitr\u00e0riament", "de", "la", "seva", "nacionalitat", ",", "ni", "del", "dret", "de", "canviar", "de", "nacionalitat", "."], ["Article", "16", "Els", "homes", "i", "les", "dones", ",", "a", "partir", "de", "l", "'", "edat", "n\u00fabil", ",", "tenen", "dret", ",", "sense", "cap", "restricci\u00f3", "per", "motius", "de", "ra\u00e7a", ",", "nacionalitat", "o", "religi\u00f3", ",", "a", "casar", "-", "se", "i", "a", "fundar", "una", "fam\u00edlia", "."], ["Gaudiran", "de", "drets", "iguals", "pel", "que", "fa", "al", "casament", ",", "durant", "el", "matrimoni", "i", "en", "la", "seva", "dissoluci\u00f3", "."], ["Nomes", "es", "realitzar\u00e0", "el", "casament", "amb", "el", "lliure", "i", "ple", "consentiment", "dels", "futurs", "esposos", "."], ["La", "fam\u00edlia", "\u00e9s", "l", "'", "element", "natural", "i", "fonamental", "de", "la", "societat", "i", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "societat", "i", "de", "l", "'", "Estat", "."], ["Article", "17", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "propietat", ",", "individualment", "i", "col_lectiva", "."], ["Ning\u00fa", "no", "ser\u00e0", "privat", "arbitr\u00e0riament", "de", "la", "seva", "propietat", "."], ["Article", "18", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "llibertat", "de", "pensament", ",", "de", "consci\u00e8ncia", "i", "de", "religi\u00f3", ";", "aquest", "dret", "inclou", "la", "llibertat", "de", "canviar", "de", "religi\u00f3", "o", "de", "creen\u00e7a", ",", "i", "la", "llibertat", ",", "individualment", "o", "col", "lectivament", ",", "en", "p\u00fablic", "o", "en", "privat", ",", "de", "manifestar", "la", "seva", "religi\u00f3", "o", "creen\u00e7a", "per", "mitj\u00e0", "de", "l", "'", "ensenyament", ",", "la", "pr\u00e0ctica", ",", "el", "culte", "i", "l", "'", "observan\u00e7a", "."], ["Article", "19", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "llibertat", "d", "'", "opini\u00f3", "i", "d", "'", "expressi\u00f3", ";", "aquest", "dret", "inclou", "el", "de", "no", "ser", "molestat", "a", "causa", "de", "les", "pr\u00f2pies", "opinions", "i", "el", "de", "cercar", ",", "rebre", "i", "difondre", "les", "informacions", "i", "les", "idees", "per", "qualsevol", "mitj\u00e0", "i", "sense", "l\u00edmit", "de", "fronteres", "."], ["Article", "20", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "llibertat", "de", "reuni\u00f3", "i", "d", "'", "associaci\u00f3", "pac\u00edfiques", "."], ["Ning\u00fa", "no", "pot", "ser", "obligat", "a", "pert\u00e0nyer", "a", "una", "associaci\u00f3", "."], ["Article", "21", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "participar", "en", "el", "govern", "del", "seu", "pa\u00eds", ",", "directament", "o", "per", "mitj\u00e0", "de", "representants", "lliurement", "elegits", "."], ["Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", ",", "en", "condicions", "d", "'", "igualtat", ",", "a", "accedir", "a", "les", "funcions", "p\u00fabliques", "del", "seu", "pa\u00eds", "."], ["La", "voluntat", "del", "poble", "\u00e9s", "el", "fonament", "de", "l", "'", "autoritat", "de", "l", "'", "Estat", ";", "aquesta", "voluntat", "ha", "d", "'", "expressar", "-", "se", "mitjan\u00e7ant", "eleccions", "aut\u00e8ntiques", ",", "que", "hauran", "de", "fer", "-", "se", "peri\u00f2dicament", "per", "sufragi", "universal", "i", "igual", "i", "per", "vot", "secret", "o", "per", "altre", "procediment", "equivalent", "que", "garanteixi", "la", "llibertat", "del", "vot", "."], ["Article", "22", "Tota", "persona", ",", "com", "a", "membre", "de", "la", "societat", ",", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "seguretat", "social", "i", "a", "obtenir", ",", "mitjan\u00e7ant", "l", "'", "esfor\u00e7", "nacional", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "internacional", ",", "segons", "l", "'", "organitzaci\u00f3", "i", "els", "recursos", "de", "cada", "pa\u00eds", ",", "la", "satisfacci\u00f3", "dels", "drets", "econ\u00f2mics", ",", "socials", "i", "culturals", "indispensables", "per", "a", "la", "seva", "dignitat", "i", "el", "lliure", "desenvolupament", "de", "la", "seva", "personalitat", "."], ["Article", "23", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "al", "treball", ",", "a", "la", "lliure", "elecci\u00f3", "de", "la", "seva", "ocupaci\u00f3", ",", "a", "condicions", "equitatives", "i", "satisfact\u00f2ries", "de", "treball", ",", "i", "a", "la", "protecci\u00f3", "contra", "l", "'", "atur", "."], ["Tota", "persona", ",", "sense", "cap", "discriminaci\u00f3", ",", "t\u00e9", "dret", "a", "salari", "igual", "per", "igual", "treball", "."], ["Tothom", "que", "treballa", "t\u00e9", "dret", "a", "una", "remuneraci\u00f3", "equitativa", "i", "satisfact\u00f2ria", "que", "asseguri", "per", "a", "ell", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "una", "exist\u00e8ncia", "conforme", "a", "la", "dignitat", "humana", ",", "completada", ",", "si", "cal", ",", "amb", "altres", "mitjans", "de", "protecci\u00f3", "social", "."], ["Tothom", "t\u00e9", "dret", "a", "constituir", "sindicats", "per", "a", "la", "defensa", "dels", "seus", "interessos", "i", "a", "afiliar", "-", "s", "'", "hi", "."], ["Article", "24", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "al", "descans", "i", "al", "lleure", "i", ",", "particularment", ",", "a", "una", "limitaci\u00f3", "raonable", "de", "la", "jornada", "de", "treball", "i", "a", "vacances", "peri\u00f2diques", "pagades", "."], ["Article", "25", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "un", "nivell", "de", "vida", "que", "asseguri", ",", "per", "a", "ell", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", ",", "la", "salut", "i", "el", "benestar", ",", "especialment", "quant", "a", "alimentaci\u00f3", ",", "vestir", ",", "habitatge", ",", "assist\u00e8ncia", "m\u00e8dica", "i", "als", "serveis", "socials", "necessaris", ";", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "seguretat", "en", "cas", "d", "'", "atur", ",", "malaltia", ",", "incapacitat", ",", "vidu\u00eftat", ",", "vellesa", "o", "altra", "manca", "de", "mitjans", "de", "subsist\u00e8ncia", "independent", "de", "la", "seva", "voluntat", "."], ["La", "maternitat", "i", "la", "infantesa", "tenen", "dret", "a", "una", "cura", "i", "a", "una", "assist\u00e8ncia", "especials", "."], ["Tots", "els", "infants", ",", "nascuts", "d", "'", "un", "matrimoni", "o", "fora", "d", "'", "un", "matrimoni", ",", "gaudeixen", "d", "'", "igual", "protecci\u00f3", "social", "."], ["Article", "26", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "l", "'", "educaci\u00f3", "."], ["L", "'", "educaci\u00f3", "ser\u00e0", "gratu\u00efta", ",", "si", "m\u00e9s", "no", ",", "en", "la", "instrucci\u00f3", "elemental", "i", "fonamental", "."], ["La", "instrucci\u00f3", "elemental", "ser\u00e0", "obligat\u00f2ria", "."], ["L", "'", "ensenyament", "t\u00e8cnic", "i", "professional", "es", "posar\u00e0", "a", "l", "'", "abast", "de", "tothom", ",", "i", "l", "'", "acc\u00e9s", "a", "l", "'", "ensenyament", "superior", "ser\u00e0", "igual", "per", "a", "tots", "en", "funci\u00f3", "dels", "m\u00e8rits", "respectius", "."], ["L", "'", "educaci\u00f3", "tendir\u00e0", "al", "ple", "desenvolupament", "de", "la", "personalitat", "humana", "i", "a", "l", "'", "enfortiment", "del", "respecte", "als", "drets", "humans", "i", "a", "les", "llibertats", "fonamentals", ";", "promour\u00e0", "la", "comprensi\u00f3", ",", "la", "toler\u00e0ncia", "i", "l", "'", "amistat", "entre", "totes", "les", "nacions", "i", "grups", "\u00e8tnics", "o", "religiosos", ",", "i", "fomentar\u00e0", "les", "activitats", "de", "les", "Nacions", "Unides", "per", "al", "manteniment", "de", "la", "pau", "."], ["El", "pare", "i", "la", "mare", "tenen", "dret", "preferent", "d", "'", "escollir", "la", "mena", "d", "'", "educaci\u00f3", "que", "ser\u00e0", "donada", "als", "seus", "fills", "."], ["Article", "27", "Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "participar", "lliurement", "en", "la", "vida", "cultural", "de", "la", "comunitat", ",", "a", "gaudir", "de", "les", "arts", "i", "a", "participar", "i", "beneficiar", "-", "se", "del", "progr\u00e9s", "cient\u00edfic", "."], ["Tota", "persona", "t\u00e9", "dret", "a", "la", "protecci\u00f3", "dels", "interessos", "morals", "i", "materials", "derivats", "de", "les", "produccions", "cient\u00edfiques", ",", "liter\u00e0ries", "o", "art\u00edstiques", "de", "qu\u00e8", "sigui", "autor", "."], ["Article", "28", "Tota", "persona"]]