[["VERDENSERKL\u00c6RINGEN", "OM", "MENNESKERETTIGHEDERNE", "INDLEDNING", "Da", "anerkendelse", "af", "den", "mennesket", "iboende", "v\u00e6rdighed", "og", "af", "de", "lige", "og", "ufortabelige", "rettigheder", "for", "alle", "medlemmer", "af", "den", "menneskelige", "familie", "er", "grundlaget", "for", "frihed", ",", "retf\u00e6rdighed", "og", "fred", "i", "verden", ",", "da", "tilsides\u00e6ttelse", "af", "og", "foragt", "for", "menneskerettighederne", "har", "f\u00f8rt", "til", "barbariske", "handlinger", ",", "der", "har", "opr\u00f8rt", "menneskehedens", "samvittighed", ",", "og", "da", "skabelsen", "af", "en", "verden", ",", "hvor", "menneskene", "nyder", "tale", "-", "og", "trosfrihed", "og", "frihed", "for", "frygt", "og", "n\u00f8d", ",", "er", "blevet", "forkyndt", "som", "folkenes", "h\u00f8jeste", "m\u00e5l", ",", "da", "det", "er", "af", "afg\u00f8rende", "betydning", ",", "at", "menneskerettighederne", "beskyttes", "af", "loven", ",", "hvis", "ikke", "mennesket", "som", "en", "sidste", "udvej", "skal", "tvinges", "til", "at", "g\u00f8re", "opr\u00f8r", "mod", "tyranni", "og", "undertrykkelse", ",", "da", "det", "er", "af", "afg\u00f8rende", "betydning", "at", "fremme", "udviklingen", "af", "venskabelige", "forhold", "mellem", "nationerne", ",", "da", "De", "forenede", "Nationers", "folk", "i", "pagten", "p\u00e5ny", "har", "bekr\u00e6ftet", "deres", "tro", "p\u00e5", "fundamentale", "menneskerettigheder", ",", "p\u00e5", "menneskets", "v\u00e6rdighed", "og", "v\u00e6rd", "og", "p\u00e5", "lige", "rettigheder", "for", "m\u00e6nd", "og", "kvinder", ",", "og", "har", "besluttet", "at", "fremme", "sociale", "fremskridt", "og", "h\u00f8jne", "levevilk\u00e5rene", "under", "st\u00f8rre", "frihed", ",", "da", "medlemsstaterne", "har", "forpligtet", "sig", "til", "i", "samarbejde", "med", "De", "forenede", "Nationer", "at", "arbejde", "for", "fremme", "af", "almindelig", "respekt", "fur", "og", "overholdelse", "af", "menneskerettigheder", "og", "fundamentale", "frihedsrettigheder", ",", "da", "en", "f\u00e6lles", "forst\u00e5else", "af", "disse", "rettigheder", "og", "friheder", "er", "af", "den", "st\u00f8rste", "betydning", "for", "den", "fulde", "virkeligg\u00f8relse", "af", "denne", "forpligtelse", ",", "proklamerer", "PLENARFORSAMLINGEN", "derfor", "nu", "denne", "VERDENSERKL\u00c6RING", "OM", "MENNESKERETTIGHEDERNE", "som", "et", "f\u00e6lles", "m\u00e5l", "for", "alle", "folk", "og", "alle", "nationer", "med", "det", "form\u00e5l", ",", "at", "ethvert", "menneske", "og", "ethvert", "samfundsorgan", "stedse", "med", "denne", "erkl\u00e6ring", "for", "\u00f8je", "skal", "str\u00e6be", "efter", "gennem", "undervisning", "og", "opdragelse", "at", "fremme", "respekt", "for", "disse", "rettigheder", "og", "friheder", "og", "gennem", "fremadskridende", "nationale", "og", "internationale", "foranstaltninger", "at", "sikre", ",", "at", "de", "anerkendes", "og", "overholdes", "overalt", "og", "effektivt", ",", "b\u00e5de", "blandt", "befolkningerne", "i", "medlemsstaterne", "og", "blandt", "befolkningerne", "i", "de", "omr\u00e5der", ",", "der", "befinder", "sig", "under", "deres", "styre", "."], ["Artikel", "1", "."], ["Alle", "mennesker", "er", "f\u00f8dt", "frie", "og", "lige", "i", "v\u00e6rdighed", "og", "rettigheder", "."], ["De", "er", "udstyret", "med", "fornuft", "og", "samvittighed", ",", "og", "de", "b\u00f8r", "handle", "mod", "hverandre", "i", "en", "broderskabets", "\u00e5nd", "."], ["Artikel", "2", "."], ["Enhver", "har", "krav", "p\u00e5", "alle", "de", "rettigheder", "og", "friheder", ",", "som", "n\u00e6vnes", "i", "denne", "erkl\u00e6ring", ",", "uden", "forskelsbehandling", "af", "nogen", "art", ",", "f", ".", "eks", "."], ["p\u00e5", "grund", "af", "race", ",", "farve", ",", "k\u00f8n", ",", "sprog", ",", "religion", ",", "politisk", "eller", "anden", "anskuelse", ",", "national", "eller", "social", "oprindelse", ",", "formueforhold", ",", "f\u00f8dsel", "eller", "anden", "samfundsm\u00e6ssig", "stilling", "."], ["Der", "skal", "heller", "ikke", "g\u00f8res", "nogen", "forskel", "p\u00e5", "grund", "af", "det", "lands", "eller", "omr\u00e5des", "jurisdiktionsforhold", "eller", "politiske", "eller", "internationale", "stilling", ",", "til", "hvilket", "en", "person", "h\u00f8rer", ",", "hvadenten", "dette", "omr\u00e5de", "er", "uafh\u00e6ngigt", ",", "under", "formynderskab", "eller", "er", "et", "ikke", "selvstyrende", "omr\u00e5de", ",", "eller", "dets", "suver\u00e6nitet", "p\u00e5", "anden", "m\u00e5de", "er", "begr\u00e6nset", "."], ["Artikel", "3", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "liv", ",", "frihed", "og", "personlig", "sikkerhed", "."], ["Artikel", "4", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "holdes", "i", "slaveri", "eller", "tr\u00e6ldom", ";", "slaveri", "og", "slavehandel", "under", "alle", "former", "skal", "v\u00e6re", "forbudt", "."], ["Artikel", "5", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "underkastes", "tortur", "eller", "grusom", ",", "umenneskelig", "eller", "van\u00e6rende", "behandling", "eller", "straf", "."], ["Artikel", "6", "."], ["Ethvert", "menneske", "har", "overalt", "i", "verden", "ret", "til", "at", "blive", "anerkendt", "som", "retssubjekt", "."], ["Artikel", "7", "."], ["Alle", "er", "lige", "for", "loven", "og", "har", "uden", "forskelsbehandling", "af", "nogen", "art", "lige", "ret", "til", "lovens", "beskyttelse", "."], ["Alle", "har", "ret", "til", "lige", "beskyttelse", "mod", "enhver", "forskelsbehandling", "i", "strid", "mod", "denne", "erkl\u00e6ring", "og", "mod", "enhver", "tilskyndelse", "til", "en", "s\u00e5dan", "forskelsbehandling", "."], ["Artikel", "8", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "en", "fyldestg\u00f8rende", "oprejsning", "ved", "de", "kompetente", "nationale", "domstole", "for", "handlinger", ",", "der", "kr\u00e6nker", "de", "fundamentale", "rettigheder", ",", "som", "forfatningen", "eller", "loven", "giver", "vedkommende", "."], ["Artikel", "9", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "underkastes", "vilk\u00e5rlig", "anholdelse", ",", "tilbageholdelse", "eller", "landsforvisning", "."], ["Artikel", "10", "."], ["Enhver", "har", "under", "fuld", "ligeberettigelse", "krav", "p\u00e5", "en", "retf\u00e6rdig", "og", "offentlig", "behandling", "ved", "en", "uafh\u00e6ngig", "og", "upartisk", "domstol", ",", "n\u00e5r", "der", "skal", "tr\u00e6ffes", "en", "afg\u00f8relse", "med", "hensyn", "til", "hans", "rettigheder", "og", "forpligtelser", "og", "med", "hensyn", "til", "en", "hvilken", "som", "helst", "mod", "ham", "rettet", "strafferetslig", "anklage", "."], ["Artikel", "11", "."], ["Enhver", ",", "der", "anklages", "for", "et", "strafbart", "forhold", ",", "har", "ret", "til", "at", "blive", "anset", "for", "uskyldig", ",", "indtil", "hans", "skyld", "er", "godtgjort", "i", "henhold", "til", "lov", "ved", "en", "offentlig", "retshandling", ",", "hvorunder", "han", "har", "f\u00e5et", "alle", "de", "garantier", ",", "der", "er", "forn\u00f8dne", "for", "hans", "forsvar", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "anses", "for", "skyldig", "i", "noget", "strafbart", "forhold", "p\u00e5", "grund", "af", "nogen", "handling", "eller", "undladelse", ",", "der", "ikke", "i", "henhold", "til", "national", "eller", "international", "ret", "var", "strafbar", "p\u00e5", "det", "tidspunkt", ",", "da", "den", "blev", "beg\u00e5et", "."], ["Der", "skal", "heller", "ikke", "kunne", "id\u00f8mmes", "strengere", "straf", "end", "fastsat", "p\u00e5", "den", "tid", ",", "da", "det", "strafbare", "forhold", "blev", "beg\u00e5et", "."], ["Artikel", "12", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "v\u00e6re", "genstand", "for", "vilk\u00e5rlig", "indblanding", "i", "private", "forhold", ",", "familie", ",", "hjem", "eller", "korrespondance", ",", "ej", "heller", "for", "angreb", "p\u00e5", "\u00e6re", "og", "omd\u00f8mme", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "lovens", "beskyttelse", "mod", "s\u00e5dan", "indblanding", "eller", "angreb", "."], ["Artikel", "13", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "at", "bev\u00e6ge", "sig", "frit", "og", "til", "frit", "at", "v\u00e6lge", "opholdssted", "indenfor", "hver", "stats", "gr\u00e6nser", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "at", "forlade", "et", "hvilket", "som", "helst", "land", ",", "herunder", "sig", "eget", ",", "og", "til", "at", "vende", "tilbage", "til", "sit", "eget", "land", "."], ["Artikel", "14", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "i", "andre", "lande", "at", "s\u00f8ge", "og", "f\u00e5", "tilst\u00e5et", "asyl", "mod", "forf\u00f8lgelse", "."], ["Denne", "ret", "m\u00e5", "ikke", "p\u00e5ber\u00e5bes", "ved", "anklager", ",", "der", "virkelig", "hidr\u00f8rer", "fra", "ikke", "-", "politiske", "forbrydelser", "eller", "fra", "handlinger", "i", "strid", "med", "De", "forenede", "Nationers", "form\u00e5l", "og", "principper", "."], ["Artikel", "15", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "en", "nationalitet", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "vilk\u00e5rligt", "ber\u00f8ves", "sin", "nationalitet", "eller", "n\u00e6gtes", "ret", "til", "at", "skifte", "nationalitet", "."], ["Artikel", "16", "."], ["Uden", "begr\u00e6nsninger", "af", "racem\u00e6ssige", ",", "nationalitetsm\u00e6ssige", "eller", "religi\u00f8se", "grunde", "har", "m\u00e6nd", "og", "kvinder", ",", "der", "har", "n\u00e5et", "myndighedsalderen", ",", "ret", "til", "at", "gifte", "sig", "og", "stifte", "familie", "."], ["De", "har", "krav", "p\u00e5", "lige", "rettigheder", "med", "hensyn", "til", "indg\u00e5else", "af", "\u00e6gteskab", ",", "under", "\u00e6gteskabet", "og", "ved", "dettes", "opl\u00f8sning", "."], ["\u00c6gteskab", "skal", "kun", "kunne", "indg\u00e5s", "med", "begge", "parters", "frie", "og", "fulde", "samtykke", "."], ["Familien", "er", "samfundets", "naturlige", "og", "fundamentale", "enhedsgruppe", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "samfundets", "og", "statens", "beskyttelse", "."], ["Artikel", "17", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "at", "eje", "ejendom", "s\u00e5vel", "alene", "som", "i", "f\u00e6llig", "med", "andre", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "vilk\u00e5rligt", "ber\u00f8ves", "sin", "ejendom", "."], ["Artikel", "18", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "tanke", "-,", "samvittigheds", "-", "og", "religionsfrihed", ":", "denne", "ret", "omfatter", "frihed", "til", "at", "skifte", "religion", "eller", "tro", "og", "frihed", "til", "enten", "alene", "eller", "i", "f\u00e6llesskab", "med", "andre", ",", "offentligt", "eller", "privat", ",", "at", "give", "udtryk", "for", "sin", "religion", "eller", "tro", "gennem", "undervisning", ",", "ud\u00f8velse", ",", "gudsdyrkelse", "og", "overholdelse", "af", "religi\u00f8se", "forskrifter", "."], ["Artikel", "19", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "menings", "-", "og", "ytringsfrihed", ";", "denne", "ret", "omfatter", "frihed", "til", "at", "h\u00e6vde", "sin", "opfattelse", "uden", "indblanding", "og", "til", "at", "s\u00f8ge", ",", "modtage", "og", "meddele", "oplysning", "og", "tanker", "ved", "et", "hvilket", "som", "helst", "meddelelsesmiddel", "og", "uanset", "landegr\u00e6nser", "."], ["Artikel", "20", "."], ["Alle", "har", "ret", "til", "under", "fredelige", "former", "frit", "at", "forsamles", "og", "danne", "foreninger", "."], ["Ingen", "kan", "tvinges", "til", "at", "v\u00e6re", "medlem", "af", "en", "forening", "."], ["Artikel", "21", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "at", "deltage", "i", "sit", "lands", "styre", "enten", "direkte", "eller", "gennem", "frit", "valgte", "repr\u00e6sentanter", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "lige", "adgang", "til", "offentlige", "embeder", "og", "hverv", "i", "sit", "land", "."], ["Folkets", "vilje", "skal", "v\u00e6re", "grundlaget", "for", "regeringens", "myndighed", ";", "denne", "vilje", "skal", "tilkendegives", "gennem", "periodiske", "og", "virkelige", "valg", "med", "almindelig", "og", "lige", "valgret", "og", "skal", "ud\u00f8ves", "gennem", "hemmelig", "afstemning", "eller", "tilsvarende", "frie", "afstemningsm\u00e5der", "."], ["Artikel", "22", "."], ["Enhver", "har", "som", "medlem", "af", "samfundet", "ret", "til", "social", "tryghed", "og", "har", "krav", "p\u00e5", ",", "at", "de", "\u00f8konomiske", ",", "sociale", "og", "kulturelle", "rettigheder", ",", "der", "er", "uundv\u00e6rlige", "for", "hans", "v\u00e6rdighed", "og", "hans", "personligheds", "frie", "udvikling", ",", "gennemf\u00f8res", "ved", "nationale", "foranstaltninger", "og", "internationalt", "samarbejde", "og", "i", "overensstemmelse", "med", "hver", "stats", "organisation", "og", "hj\u00e6lpekilder", "."], ["Artikel", "23", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "arbejde", ",", "til", "frit", "valg", "af", "besk\u00e6ftigelse", ",", "til", "retf\u00e6rdige", "og", "gunstige", "arbejdsvilk\u00e5r", "og", "til", "beskyttelse", "mod", "arbejdsl\u00f8shed", "."], ["Enhver", "har", "uden", "forskel", "ret", "til", "lige", "l\u00f8n", "for", "lige", "arbejde", "."], ["Enhver", ",", "der", "arbejder", ",", "har", "ret", "til", "et", "retf\u00e6rdigt", "og", "gunstigt", "vederlag", ",", "der", "sikrer", "ham", "selv", "og", "hans", "familie", "en", "menneskev\u00e6rdig", "tilv\u00e6relse", ",", "og", "om", "forn\u00f8dent", "tillige", "til", "andre", "sociale", "beskyttelsesforanstaltninger", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "at", "danne", "og", "indtr\u00e6de", "i", "fagforeninger", "til", "beskyttelse", "af", "sine", "interesser", "."], ["Artikel", "24", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "hvile", "og", "fritid", ",", "herunder", "en", "rimelig", "begr\u00e6nsning", "af", "arbejdstiden", ",", "og", "til", "periodisk", "ferie", "med", "l\u00f8n", "."], ["Artikel", "25", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "en", "s\u00e5dan", "levefod", ",", "som", "er", "tilstr\u00e6kkelig", "til", "hans", "og", "hans", "families", "sundhed", "og", "velv\u00e6re", ",", "herunder", "til", "f\u00f8de", ",", "kl\u00e6der", ",", "bolig", "og", "l\u00e6gehj\u00e6lp", "og", "de", "n\u00f8dvendige", "sociale", "goder", "og", "ret", "til", "tryghed", "i", "tilf\u00e6lde", "af", "arbejdsl\u00f8shed", ",", "sygdom", ",", "uarbejdsdygtighed", ",", "enkestand", ",", "alderdom", "eller", "andet", "tab", "af", "fortjenstmulighed", "under", "omst\u00e6ndigheder", ",", "der", "ikke", "er", "selvforskyldt", "."], ["M\u00f8dre", "og", "b\u00f8rn", "har", "krav", "p\u00e5", "s\u00e6rlig", "omsorg", "og", "hj\u00e6lp", "."], ["Alle", "b\u00f8rn", "skal", ",", "hvadenten", "de", "er", "f\u00f8dt", "i", "eller", "udenfor", "\u00e6gteskab", ",", "have", "den", "samme", "sociale", "beskyttelse", "."], ["Artikel", "26", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "undervisning", "."], ["Undervisningen", "skal", "v\u00e6re", "gratis", ",", "i", "det", "mindste", "p\u00e5", "de", "element\u00e6re", "og", "grundl\u00e6ggende", "trin", "."], ["Element\u00e6r", "undervisning", "skal", "v\u00e6re", "obligatorisk", "."], ["Teknisk", "og", "faglig", "uddannelse", "skal", "g\u00f8res", "almindelig", "tilg\u00e6ngelig", "for", "alle", ",", "og", "p\u00e5", "grundlag", "af", "evner", "skal", "der", "v\u00e6re", "lige", "adgang", "for", "alle", "til", "h\u00f8jere", "undervisning", "."], ["Undervisningen", "skal", "tage", "sigte", "p\u00e5", "den", "menneskelige", "personligheds", "fulde", "udvikling", "og", "p\u00e5", "at", "styrke", "respekten", "for", "menneskerettigheder", "og", "grundl\u00e6ggende", "friheder", "."], ["Den", "skal", "fremme", "forst\u00e5else", ",", "tolerance", "og", "venskab", "mellem", "alle", "nationer", "og", "racem\u00e6ssige", "og", "religi\u00f8se", "grupper", ",", "og", "den", "skal", "fremme", "De", "forenede", "Nationers", "arbejde", "til", "fredens", "bevarelse", "."], ["For\u00e6ldre", "har", "f\u00f8rsteret", "til", "at", "v\u00e6lge", "den", "form", "for", "undervisning", ",", "som", "deres", "b\u00f8rn", "skal", "have", "."], ["Artikel", "27", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "frit", "at", "deltage", "i", "samfundets", "kulturelle", "liv", ",", "til", "kunstnydelse", "og", "til", "at", "blive", "delagtiggjort", "i", "videnskabens", "fremskridt", "og", "dens", "goder", "."], ["Enhver", "har", "ret", "til", "beskyttelse", "af", "de", "moralske", "og", "materielle", "interesser", ",", "der", "hidr\u00f8rer", "fra", "en", "hvilken", "som", "helst", "videnskabelig", ",", "litter\u00e6r", "eller", "kunstnerisk", "frembringelse", ",", "som", "vedkommende", "har", "skabt", "."], ["Artikel", "28", "."], ["Enhver", "har", "krav", "p\u00e5", "en", "social", "og"]]