[["IHMISOIKEUKSIEN", "YLEISMAAILMALLINEN", "JULISTUS", "JOHDANTO", "Kun", "ihmiskunnan", "kaikkien", "j\u00e4senten", "luonnollisen", "arvon", "ja", "heid\u00e4n", "yht\u00e4l\u00e4isten", "ja", "luovuttamattomien", "oikeuksiensa", "tunnustaminen", "on", "vapauden", ",", "oikeudenmukaisuuden", "ja", "rauhan", "perustana", "maailmassa", ","], ["kun", "ihmisoikeuksia", "on", "v\u00e4heksytty", "tai", "ne", "on", "j\u00e4tetty", "huomiota", "vaille", ",", "on", "tapahtunut", "raakalaistekoja", ",", "jotka", "ovat", "j\u00e4rkytt\u00e4neet", "ihmiskunnan", "omaatuntoa", ",", "ja", "kun", "kansojen", "korkeimmaksi", "p\u00e4\u00e4m\u00e4\u00e4r\u00e4ksi", "on", "julistettu", "sellaisen", "maailman", "luominen", ",", "miss\u00e4", "ihmiset", "voivat", "vapaasti", "nauttia", "sanan", "ja", "uskon", "vapautta", "sek\u00e4", "el\u00e4\u00e4", "vapaina", "pelosta", "ja", "puutteesta", ","], ["kun", "on", "v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4t\u00f6nt\u00e4", ",", "ett\u00e4", "ihmisoikeudet", "turvataan", "oikeusj\u00e4rjestyksell\u00e4", ",", "jotta", "ihmisten", "ei", "olisi", "pakko", "viimeisen\u00e4", "keinona", "nousta", "kapinaan", "pakkovaltaa", "ja", "sortoa", "vastaan", ","], ["kun", "on", "t\u00e4hdellist\u00e4", "edist\u00e4\u00e4", "yst\u00e4v\u00e4llisten", "suhteiden", "kehittymist\u00e4", "kansojen", "v\u00e4lille", ","], ["kun", "Yhdistyneiden", "Kansakuntien", "kansat", "ovat", "peruskirjassa", "vahvistaneet", "uskonsa", "ihmisten", "perusoikeuksiin", ",", "ihmisyksil\u00f6n", "arvoon", "ja", "merkitykseen", "sek\u00e4", "miesten", "ja", "naisten", "yht\u00e4l\u00e4isiin", "oikeuksiin", "ja", "kun", "ne", "ovat", "ilmaisseet", "vakaan", "tahtonsa", "edist\u00e4\u00e4", "sosiaalista", "kehityst\u00e4", "ja", "parempien", "el\u00e4misen", "ehtojen", "aikaansaamista", "vapaammissa", "oloissa", ","], ["kun", "j\u00e4senvaltiot", "ovat", "sitoutuneet", "edist\u00e4m\u00e4\u00e4n", ",", "yhteistoiminnassa", "Yhdistyneet", "Kansakunnat", "-", "j\u00e4rjest\u00f6n", "kanssa", ",", "ihmisoikeuksien", "ja", "perusvapauksien", "yleist\u00e4", "kunnioittamista", "ja", "noudattamista", ",", "ja", ","], ["kun", "yhteinen", "k\u00e4sitys", "n\u00e4iden", "oikeuksien", "ja", "vapauksien", "sis\u00e4ll\u00f6st\u00e4", "on", "mit\u00e4", "t\u00e4rkein", "t\u00e4m\u00e4n", "sitoumuksen", "t\u00e4ydelliselle", "toteuttamiselle", ","], ["Niin", "sen", "vuoksi"], ["YLEISKOKOUS"], ["antaa", "T\u00c4M\u00c4N", "IHMISOIKEUKSIEN", "YLEISMAAILMALLISEN", "JULISTUKSEN", "kaikkien", "kansojen", "ja", "kaikkien", "kansakuntien", "tavoiteltavaksi", "yhteiseksi", "ohjeeksi", ",", "jotta", "kukin", "yksil\u00f6", "ja", "kukin", "yhteiskuntaelin", "pyrkisi", ",", "pit\u00e4en", "alati", "mieless\u00e4\u00e4n", "t\u00e4m\u00e4n", "julistuksen", ",", "valistamalla", "ja", "opettamalla", "edist\u00e4m\u00e4\u00e4n", "n\u00e4iden", "oikeuksien", "ja", "vapauksien", "kunnioittamista", "sek\u00e4", "turvaamaan", "jatkuvin", "kansallisin", "ja", "kansainv\u00e4lisin", "toimenpitein", "niiden", "yleisen", "ja", "tehokkaan", "tunnustamisen", "ja", "noudattamisen", "sek\u00e4", "itse", "j\u00e4senvaltioiden", "kansojen", "ett\u00e4", "niiden", "oikeuspiiriss\u00e4", "olevien", "alueiden", "kansojen", "keskuudessa", "."], ["1", ".", "artikla", "."], ["Kaikki", "ihmiset", "syntyv\u00e4t", "vapaina", "ja", "tasavertaisina", "arvoltaan", "ja", "oikeuksiltaan", "."], ["Heille", "on", "annettu", "j\u00e4rki", "ja", "omatunto", ",", "ja", "heid\u00e4n", "on", "toimittava", "toisiaan", "kohtaan", "veljeyden", "hengess\u00e4", "."], ["2", ".", "artikla", "."], ["Jokainen", "on", "oikeutettu", "kaikkiin", "t\u00e4ss\u00e4", "julistuksessa", "esitettyihin", "oikeuksiin", "ja", "vapauksiin", "ilman", "mink\u00e4\u00e4nlaista", "rotuun", ",", "v\u00e4riin", ",", "sukupuoleen", ",", "kieleen", ",", "uskontoon", ",", "poliittiseen", "tai", "muuhun", "mielipiteeseen", ",", "kansalliseen", "tai", "yhteiskunnalliseen", "alkuper\u00e4\u00e4n", ",", "omaisuuteen", ",", "syntyper\u00e4\u00e4n", "tai", "muuhun", "tekij\u00e4\u00e4n", "perustuvaa", "erotusta", "."], ["Mit\u00e4\u00e4n", "erotusta", "ei", "my\u00f6sk\u00e4\u00e4n", "pid\u00e4", "tehd\u00e4", "sen", "maan", "tai", "alueen", "valtiollisen", ",", "hallinnollisen", "tai", "kansainv\u00e4lisen", "aseman", "perusteella", ",", "johon", "henkil\u00f6", "kuuluu", ",", "olipa", "t\u00e4m\u00e4", "alue", "itsen\u00e4inen", ",", "huoltohallinnossa", ",", "itsehallintoa", "vailla", "tai", "t\u00e4ysivaltaisuudeltaan", "mink\u00e4", "tahansa", "muun", "rajoituksen", "alainen", "."], ["3", ".", "artikla", "."], ["Kullakin", "yksil\u00f6ll\u00e4", "on", "oikeus", "el\u00e4m\u00e4\u00e4n", ",", "vapauteen", "ja", "henkil\u00f6kohtaiseen", "turvallisuuteen", "."], ["4", ".", "artikla", "."], ["Ket\u00e4\u00e4n", "ei", "saa", "pit\u00e4\u00e4", "orjana", "tai", "orjuutettuna", ",", "kaikki", "orjuuden", "ja", "orjakaupan", "muodot", "on", "kiellett\u00e4v\u00e4", "."], ["5", ".", "artikla", "."], ["Ket\u00e4\u00e4n", "ei", "saa", "kiduttaa", "eik\u00e4", "kohdella", "tai", "rangaista", "julmasti", ",", "ep\u00e4inhimillisesti", "tai", "alentavasti", "."], ["6", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "ihmisell\u00e4", "on", "kaikkialla", "oikeus", "siihen", ",", "ett\u00e4", "h\u00e4net", "henkil\u00f6n\u00e4", "tunnustetaan", "lain", "edess\u00e4", "."], ["7", ".", "artikla", "."], ["Kaikki", "ovat", "tasavertaisia", "lain", "edess\u00e4", "ja", "oikeutetut", "erotuksetta", "yht\u00e4l\u00e4iseen", "lain", "suojaan", "."], ["Kaikilla", "on", "oikeus", "tasavertaiseen", "suojaan", "t\u00e4t\u00e4", "julistusta", "loukkaavaa", "syrjint\u00e4\u00e4", "vastaan", "sek\u00e4", "kaikkea", "sellaiseen", "syrjint\u00e4\u00e4n", "t\u00e4ht\u00e4\u00e4v\u00e4\u00e4", "yllytyst\u00e4", "vastaan", "."], ["8", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "tehokkaaseen", "hyvitykseen", "asianomaisessa", "kansallisessa", "tuomioistuimessa", "h\u00e4neen", "kohdistuneista", "teoista", ",", "jotka", "loukkaavat", "h\u00e4nelle", "valtios\u00e4\u00e4nn\u00f6ll\u00e4", "tai", "lailla", "turvattuja", "perusoikeuksia", "."], ["9", ".", "artikla", "."], ["Ket\u00e4\u00e4n", "ei", "saa", "mielivaltaisesti", "pid\u00e4tt\u00e4\u00e4", ",", "vangita", "tai", "ajaa", "maanpakoon", "."], ["10", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "t\u00e4ysin", "tasa", "-", "arvoisesti", "oikeus", "siihen", ",", "ett\u00e4", "h\u00e4nt\u00e4", "oikeudenmukaisesti", "ja", "julkisesti", "kuullaan", "riippumattomassa", "ja", "puolueettomassa", "tuomioistuimessa", "h\u00e4nen", "oikeuksiaan", "ja", "velvollisuuksiaan", "m\u00e4\u00e4r\u00e4tt\u00e4ess\u00e4", "tai", "h\u00e4nt\u00e4", "vastaan", "nostettua", "rikossyytett\u00e4", "selvitett\u00e4ess\u00e4", "."], ["11", ".", "artikla", "."], ["Jokaisen", "rikollisesta", "teosta", "syytteess\u00e4", "olevan", "henkil\u00f6n", "edellytet\u00e4\u00e4n", "olevan", "syyt\u00f6n", "siihen", "asti", "kunnes", "h\u00e4nen", "syyllisyytens\u00e4", "on", "laillisesti", "todistettu", "julkisessa", "oikeudenk\u00e4ynniss\u00e4", ",", "jossa", "h\u00e4nelle", "turvataan", "kaikki", "h\u00e4nen", "puolustustaan", "varten", "tarpeelliset", "takeet", "."], ["Ket\u00e4\u00e4n", "ei", "pid\u00e4", "tuomita", "rangaistavaksi", "teoista", "tai", "laiminly\u00f6nneist\u00e4", ",", "jotka", "eiv\u00e4t", "kansallisen", "tai", "kansainv\u00e4lisen", "oikeuden", "mukaan", "olleet", "rikollisia", "tekohetkell\u00e4", "."], ["My\u00f6sk\u00e4\u00e4n", "ei", "pid\u00e4", "tuomita", "ankarampaan", "rangaistukseen", ",", "kuin", "mik\u00e4", "oli", "sovellettavissa", "rangaistavan", "teon", "suoritushetkell\u00e4", "."], ["12", ".", "artikla", "."], ["\u00c4lk\u00f6\u00f6n", "mielivaltaisesti", "puututtako", "kenenk\u00e4\u00e4n", "yksityisel\u00e4m\u00e4\u00e4n", ",", "perheeseen", ",", "kotiin", "tai", "kirjeenvaihtoon", "\u00e4lk\u00f6\u00f6nk\u00e4", "loukattako", "kenenk\u00e4\u00e4n", "kunniaa", "ja", "mainetta", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "lain", "suojaan", "sellaista", "puuttumista", "tai", "loukkausta", "vastaan", "."], ["13", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "liikkua", "vapaasti", "ja", "valita", "asuinpaikkansa", "kunkin", "valtion", "sis\u00e4ll\u00e4", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "l\u00e4hte\u00e4", "maasta", ",", "my\u00f6s", "omasta", "maastaan", ",", "ja", "palata", "maahansa", "."], ["14", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "vainon", "kohteeksi", "joutuneella", "on", "oikeus", "hakea", "ja", "nauttia", "turvapaikkaa", "muissa", "maissa", "."], ["T\u00e4h\u00e4n", "oikeuteen", "ei", "voida", "vedota", ",", "kun", "on", "kysymys", "tosi", "ep\u00e4poliittisista", "rikoksista", "johtuvista", "syytteist\u00e4", "tai", "teoista", ",", "jotka", "ovat", "vastoin", "Yhdistyneiden", "Kansakuntien", "periaatteita", "ja", "p\u00e4\u00e4m\u00e4\u00e4ri\u00e4", "."], ["15", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "kansalaisuuteen", "."], ["Kelt\u00e4\u00e4n", "ei", "saa", "mielivaltaisesti", "riist\u00e4\u00e4", "kansalaisuutta", "eik\u00e4", "ev\u00e4t\u00e4", "oikeutta", "kansalaisuuden", "vaihtamiseen", "."], ["16", ".", "artikla", "."], ["T\u00e4ysi", "-", "ik\u00e4isill\u00e4", "miehill\u00e4", "ja", "naisilla", "on", "oikeus", "solmia", "avioliitto", "ja", "perustaa", "perhe", "ilman", "mink\u00e4\u00e4nlaisia", "rodusta", ",", "kansalaisuudesta", "tai", "uskonnosta", "johtuvia", "rajoituksia", "."], ["Heill\u00e4", "on", "yht\u00e4l\u00e4iset", "oikeudet", "avioliittoon", ",", "avioliiton", "aikana", "ja", "sen", "purkamisen", "j\u00e4lkeen", "."], ["Avioliiton", "solmiminen", "tapahtukoon", "vain", "tulevien", "aviopuolisoiden", "vapaasta", "ja", "t\u00e4ydest\u00e4", "suostumuksesta", "."], ["Perhe", "on", "yhteiskunnan", "luonnollinen", "ja", "perustava", "ydinosa", "ja", "sill\u00e4", "on", "oikeus", "yhteiskunnan", "ja", "valtion", "suojaan", "."], ["17", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "omistaa", "omaisuutta", "yksin", "tai", "yhdess\u00e4", "toisten", "kanssa", "."], ["Kelt\u00e4\u00e4n", "\u00e4lk\u00f6\u00f6n", "mielivaltaisesti", "riistett\u00e4k\u00f6", "h\u00e4nen", "omaisuuttaan", "."], ["18", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "ihmisell\u00e4", "on", "ajatuksen", ",", "omantunnon", "ja", "uskonnon", "vapaus", ";", "t\u00e4m\u00e4", "oikeus", "sis\u00e4lt\u00e4\u00e4", "vapauden", "uskonnon", "tai", "vakaumuksen", "vaihtamiseen", "sek\u00e4", "uskonnon", "tai", "vakaumuksen", "julistamiseen", "yksin", "tai", "yhdess\u00e4", "toisten", "kanssa", ",", "sek\u00e4", "julkisesti", "ett\u00e4", "yksityisesti", ",", "opettamalla", "sek\u00e4", "harjoittamalla", "hartautta", "ja", "uskonnollisia", "menoja", "."], ["19", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "mielipiteen", "-", "ja", "sananvapauteen", ";", "t\u00e4h\u00e4n", "sis\u00e4ltyy", "oikeus", "h\u00e4iritsem\u00e4tt\u00e4", "pit\u00e4\u00e4", "mielipiteens\u00e4", "sek\u00e4", "oikeus", "rajoista", "riippumatta", "hankkia", ",", "vastaanottaa", "ja", "levitt\u00e4\u00e4", "tietoja", "kaikkien", "tiedotusv\u00e4lineiden", "kautta", "."], ["20", ".", "artikla", "."], ["Kaikilla", "on", "oikeus", "rauhanomaiseen", "kokoontumis", "-", "ja", "yhdistymisvapauteen", "."], ["Ket\u00e4\u00e4n", "ei", "saa", "pakottaa", "liittym\u00e4\u00e4n", "mihink\u00e4\u00e4n", "yhdistykseen", "."], ["21", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "osallistua", "maansa", "hallitsemiseen", "joko", "v\u00e4litt\u00f6m\u00e4sti", "tai", "vapaasti", "valittujen", "edustajien", "v\u00e4lityksell\u00e4", "."], ["Jokaisella", "on", "yht\u00e4l\u00e4inen", "oikeus", "p\u00e4\u00e4st\u00e4", "maansa", "julkisiin", "toimiin", "."], ["Kansan", "tahto", "on", "hallitusvallan", "perusta", ";", "t\u00e4m\u00e4", "tahto", "on", "ilmaistava", "m\u00e4\u00e4r\u00e4aikaisilla", "ja", "aidoilla", "vaaleilla", ",", "joissa", "kaikilla", "on", "yleinen", "ja", "yht\u00e4l\u00e4inen", "\u00e4\u00e4nioikeus", "ja", "joissa", "\u00e4\u00e4nestys", "on", "salainen", "tai", "muuta", "vaalivapauden", "turvaavaa", "menettely\u00e4", "noudattava", "."], ["22", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "yhteiskunnan", "j\u00e4senen\u00e4", "oikeus", "sosiaaliturvaan", "sek\u00e4", "oikeus", "kansallisten", "toimenpiteiden", "ja", "kansainv\u00e4lisen", "yhteisty\u00f6n", "kautta", "kunkin", "maan", "j\u00e4rjestelm\u00e4", "ja", "voimavarat", "huomioonottaen", ",", "nauttia", "h\u00e4nen", "ihmisarvolleen", "ja", "h\u00e4nen", "yksil\u00f6llisen", "olemuksensa", "vapaalle", "kehittymiselle", "v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6mi\u00e4", "taloudellisia", ",", "sosiaalisia", "ja", "sivistyksellisi\u00e4", "oikeuksia", "."], ["23", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "ty\u00f6h\u00f6n", ",", "ty\u00f6paikan", "vapaaseen", "valintaan", ",", "oikeudenmukaisiin", "ja", "tyydytt\u00e4viin", "ty\u00f6ehtoihin", "sek\u00e4", "suojaan", "ty\u00f6tt\u00f6myytt\u00e4", "vastaan", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "ilman", "mink\u00e4\u00e4nlaista", "syrjint\u00e4\u00e4", "samaan", "palkkaan", "samasta", "ty\u00f6st\u00e4", "."], ["Jokaisella", "ty\u00f6t\u00e4", "tekev\u00e4ll\u00e4", "on", "oikeus", "kohtuulliseen", "ja", "riitt\u00e4v\u00e4\u00e4n", "palkkaan", ",", "joka", "turvaa", "h\u00e4nelle", "ja", "h\u00e4nen", "perheelleen", "ihmisarvon", "mukaisen", "toimeentulon", "ja", "jota", "tarpeen", "vaatiessa", "t\u00e4ydent\u00e4v\u00e4t", "muut", "sosiaalisen", "suojelun", "keinot", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "perustaa", "ammattiyhdistyksi\u00e4", "ja", "liitty\u00e4", "niihin", "etujensa", "puolustamiseksi", "."], ["24", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "lepoon", "ja", "vapaa", "-", "aikaan", ",", "ty\u00f6ajan", "j\u00e4rkev\u00e4\u00e4n", "rajoittamiseen", "sek\u00e4", "m\u00e4\u00e4r\u00e4aikaisiin", "palkallisiin", "lomiin", "."], ["25", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "elintasoon", ",", "joka", "on", "riitt\u00e4v\u00e4", "turvaamaan", "h\u00e4nen", "ja", "h\u00e4nen", "perheens\u00e4", "terveyden", "ja", "hyvinvoinnin", "ravinnon", ",", "vaatetuksen", ",", "asunnon", ",", "l\u00e4\u00e4kint\u00e4huollon", "ja", "v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4n", "yhteiskunnallisen", "huollon", "osalta", "."], ["Jokaisella", "on", "my\u00f6s", "oikeus", "turvaan", "ty\u00f6tt\u00f6myyden", ",", "sairauden", ",", "tapaturman", ",", "leskeyden", "tai", "vanhuuden", "sek\u00e4", "muun", "h\u00e4nen", "tahdostaan", "riippumatta", "tapahtuneen", "toimeentulon", "menetyksen", "varalta", "."], ["\u00c4ideill\u00e4", "ja", "lapsilla", "on", "oikeus", "erityiseen", "huoltoon", "ja", "apuun", "."], ["Kaikkien", "lasten", ",", "riippumatta", "siit\u00e4", ",", "ovatko", "he", "syntyneet", "avioliitossa", "tai", "sen", "ulkopuolella", ",", "tulee", "nauttia", "samaa", "yhteiskunnan", "suojaa", "."], ["26", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "saada", "opetusta", "."], ["Opetuksen", "on", "oltava", "ainakin", "alkeis", "-", "ja", "perusopetuksen", "osalta", "maksutonta", "."], ["Alkeisopetuksen", "on", "oltava", "pakollinen", "."], ["Teknist\u00e4", "ja", "ammattiopetusta", "on", "oltava", "yleisesti", "saatavilla", ",", "ja", "korkeamman", "opetuksen", "on", "oltava", "avoinna", "yht\u00e4l\u00e4isesti", "kaikille", "heid\u00e4n", "kykyjens\u00e4", "mukaan", "."], ["Opetuksen", "on", "pyritt\u00e4v\u00e4", "ihmisen", "persoonallisuuden", "t\u00e4yteen", "ke", "-", "hitt\u00e4miseen", "sek\u00e4", "ihmisoikeuksien", "ja", "perusvapauksien", "kunnioittamisen", "vahvistamiseen", "."], ["Sen", "tulee", "edist\u00e4\u00e4", "ymm\u00e4rt\u00e4myst\u00e4", ",", "suvaitsevaisuutta", "ja", "yst\u00e4vyytt\u00e4", "kaikkien", "kansakuntien", "ja", "kaikkien", "rotu", "-", "ja", "uskontoryhmien", "kesken", "sek\u00e4", "pyrki\u00e4", "edist\u00e4m\u00e4\u00e4n", "Yhdistyneiden", "Kansakuntien", "toimintaa", "rauhan", "yll\u00e4pit\u00e4miseksi", "."], ["Vanhemmilla", "on", "ensisijainen", "oikeus", "valita", "heid\u00e4n", "lapsilleen", "annettavan", "opetuksen", "laatu", "."], ["27", ".", "artikla", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "vapaasti", "osallistua", "yhteiskunnan", "sivistysel\u00e4m\u00e4\u00e4n", ",", "nauttia", "taiteista", "sek\u00e4", "p\u00e4\u00e4st\u00e4", "osalliseksi", "tieteen", "edistyksen", "mukanaan", "tuomista", "eduista", "."], ["Jokaisella", "on", "oikeus", "niiden", "henkisten", "ja", "aineellisten", "etu"]]