[["D\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l", "'", "homme", "Pr\u00e9ambule", "Consid\u00e9rant", "que", "la", "reconnaissance", "de", "la", "dignit\u00e9", "inh\u00e9rente", "\u00e0", "tous", "les", "membres", "de", "la", "famille", "humaine", "et", "de", "leurs", "droits", "\u00e9gaux", "et", "inali\u00e9nables", "constitue", "le", "fondement", "de", "la", "libert\u00e9", ",", "de", "la", "justice", "et", "de", "la", "paix", "dans", "le", "monde", ","], ["Consid\u00e9rant", "que", "la", "m\u00e9connaissance", "et", "le", "m\u00e9pris", "des", "droits", "de", "l", "'", "homme", "ont", "conduit", "\u00e0", "des", "actes", "de", "barbarie", "qui", "r\u00e9voltent", "la", "conscience", "de", "l", "'", "humanit\u00e9", "et", "que", "l", "'", "av\u00e8nement", "d", "'", "un", "monde", "o\u00f9", "les", "\u00eatres", "humains", "seront", "libres", "de", "parler", "et", "de", "croire", ",", "lib\u00e9r\u00e9s", "de", "la", "terreur", "et", "de", "la", "mis\u00e8re", ",", "a", "\u00e9t\u00e9", "proclam\u00e9", "comme", "la", "plus", "haute", "aspiration", "de", "l", "'", "homme", ","], ["Consid\u00e9rant", "qu", "'", "il", "est", "essentiel", "que", "les", "droits", "de", "l", "'", "homme", "soient", "prot\u00e9g\u00e9s", "par", "un", "r\u00e9gime", "de", "droit", "pour", "que", "l", "'", "homme", "ne", "soit", "pas", "contraint", ",", "en", "supr\u00eame", "recours", ",", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "contre", "la", "tyrannie", "et", "l", "'", "oppression", ","], ["Consid\u00e9rant", "qu", "'", "il", "est", "essentiel", "d", "'", "encourager", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "relations", "amicales", "entre", "nations", ","], ["Consid\u00e9rant", "que", "dans", "la", "Charte", "les", "peuples", "des", "Nations", "Unies", "ont", "proclam\u00e9", "\u00e0", "nouveau", "leur", "foi", "dans", "les", "droits", "fondamentaux", "de", "l", "'", "homme", ",", "dans", "la", "dignit\u00e9", "et", "la", "valeur", "de", "la", "personne", "humaine", ",", "dans", "l", "'", "\u00e9galit\u00e9", "des", "droits", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", ",", "et", "qu", "'", "ils", "se", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "r\u00e9solus", "\u00e0", "favoriser", "le", "progr\u00e8s", "social", "et", "\u00e0", "instaurer", "de", "meilleures", "conditions", "de", "vie", "dans", "une", "libert\u00e9", "plus", "grande", ","], ["Consid\u00e9rant", "que", "les", "Etats", "Membres", "se", "sont", "engag\u00e9s", "\u00e0", "assurer", ",", "en", "coop\u00e9ration", "avec", "l", "'", "Organisation", "des", "Nations", "Unies", ",", "le", "respect", "universel", "et", "effectif", "des", "droits", "de", "l", "'", "homme", "et", "des", "libert\u00e9s", "fondamentales", ","], ["Consid\u00e9rant", "qu", "'", "une", "conception", "commune", "de", "ces", "droits", "et", "libert\u00e9s", "est", "de", "la", "plus", "haute", "importance", "pour", "remplir", "pleinement", "cet", "engagement", ","], ["L", "'", "Assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale"], ["Proclame", "la", "pr\u00e9sente", "D\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l", "'", "homme", "comme", "l", "'", "id\u00e9al", "commun", "\u00e0", "atteindre", "par", "tous", "les", "peuples", "et", "toutes", "les", "nations", "afin", "que", "tous", "les", "individus", "et", "tous", "les", "organes", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", ",", "ayant", "cette", "D\u00e9claration", "constamment", "\u00e0", "l", "'", "esprit", ",", "s", "'", "efforcent", ",", "par", "l", "'", "enseignement", "et", "l", "'", "\u00e9ducation", ",", "de", "d\u00e9velopper", "le", "respect", "de", "ces", "droits", "et", "libert\u00e9s", "et", "d", "'", "en", "assurer", ",", "par", "des", "mesures", "progressives", "d", "'", "ordre", "national", "et", "international", ",", "la", "reconnaissance", "et", "l", "'", "application", "universelles", "et", "effectives", ",", "tant", "parmi", "les", "populations", "des", "Etats", "Membres", "eux", "-", "m\u00eames", "que", "parmi", "celles", "des", "territoires", "plac\u00e9s", "sous", "leur", "juridiction", "."], ["Article", "premier", "Tous", "les", "\u00eatres", "humains", "naissent", "libres", "et", "\u00e9gaux", "en", "dignit\u00e9", "et", "en", "droits", "."], ["Ils", "sont", "dou\u00e9s", "de", "raison", "et", "de", "conscience", "et", "doivent", "agir", "les", "uns", "envers", "les", "autres", "dans", "un", "esprit", "de", "fraternit\u00e9", "."], ["Article", "2", "Chacun", "peut", "se", "pr\u00e9valoir", "de", "tous", "les", "droits", "et", "de", "toutes", "les", "libert\u00e9s", "proclam\u00e9s", "dans", "la", "pr\u00e9sente", "D\u00e9claration", ",", "sans", "distinction", "aucune", ",", "notamment", "de", "race", ",", "de", "couleur", ",", "de", "sexe", ",", "de", "langue", ",", "de", "religion", ",", "d", "'", "opinion", "politique", "ou", "de", "toute", "autre", "opinion", ",", "d", "'", "origine", "nationale", "ou", "sociale", ",", "de", "fortune", ",", "de", "naissance", "ou", "de", "toute", "autre", "situation", "."], ["De", "plus", ",", "il", "ne", "sera", "fait", "aucune", "distinction", "fond\u00e9e", "sur", "le", "statut", "politique", ",", "juridique", "ou", "international", "du", "pays", "ou", "du", "territoire", "dont", "une", "personne", "est", "ressortissante", ",", "que", "ce", "pays", "ou", "territoire", "soit", "ind\u00e9pendant", ",", "sous", "tutelle", ",", "non", "autonome", "ou", "soumis", "\u00e0", "une", "limitation", "quelconque", "de", "souverainet\u00e9", "."], ["Article", "3", "Tout", "individu", "a", "droit", "\u00e0", "la", "vie", ",", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "et", "\u00e0", "la", "s\u00fbret\u00e9", "de", "sa", "personne", "."], ["Article", "4", "Nul", "ne", "sera", "tenu", "en", "esclavage", "ni", "en", "servitude", ";", "l", "'", "esclavage", "et", "la", "traite", "des", "esclaves", "sont", "interdits", "sous", "toutes", "leurs", "formes", "."], ["Article", "5", "Nul", "ne", "sera", "soumis", "\u00e0", "la", "torture", ",", "ni", "\u00e0", "des", "peines", "ou", "traitements", "cruels", ",", "inhumains", "ou", "d\u00e9gradants", "."], ["Article", "6", "Chacun", "a", "le", "droit", "\u00e0", "la", "reconnaissance", "en", "tous", "lieux", "de", "sa", "personnalit\u00e9", "juridique", "."], ["Article", "7", "Tous", "sont", "\u00e9gaux", "devant", "la", "loi", "et", "ont", "droit", "sans", "distinction", "\u00e0", "une", "\u00e9gale", "protection", "de", "la", "loi", "."], ["Tous", "ont", "droit", "\u00e0", "une", "protection", "\u00e9gale", "contre", "toute", "discrimination", "qui", "violerait", "la", "pr\u00e9sente", "D\u00e9claration", "et", "contre", "toute", "provocation", "\u00e0", "une", "telle", "discrimination", "."], ["Article", "8", "Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "un", "recours", "effectif", "devant", "les", "juridictions", "nationales", "comp\u00e9tentes", "contre", "les", "actes", "violant", "les", "droits", "fondamentaux", "qui", "lui", "sont", "reconnus", "par", "la", "constitution", "ou", "par", "la", "loi", "."], ["Article", "9", "Nul", "ne", "peut", "\u00eatre", "arbitrairement", "arr\u00eat\u00e9", ",", "d\u00e9tenu", "ni", "exil\u00e9", "."], ["Article", "10", "Toute", "personne", "a", "droit", ",", "en", "pleine", "\u00e9galit\u00e9", ",", "\u00e0", "ce", "que", "sa", "cause", "soit", "entendue", "\u00e9quitablement", "et", "publiquement", "par", "un", "tribunal", "ind\u00e9pendant", "et", "impartial", ",", "qui", "d\u00e9cidera", ",", "soit", "de", "ses", "droits", "et", "obligations", ",", "soit", "du", "bien", "-", "fond\u00e9", "de", "toute", "accusation", "en", "mati\u00e8re", "p\u00e9nale", "dirig\u00e9e", "contre", "elle", "."], ["Article", "11", "Toute", "personne", "accus\u00e9e", "d", "'", "un", "acte", "d\u00e9lictueux", "est", "pr\u00e9sum\u00e9e", "innocente", "jusqu", "'", "\u00e0", "ce", "que", "sa", "culpabilit\u00e9", "ait", "\u00e9t\u00e9", "l\u00e9galement", "\u00e9tablie", "au", "cours", "d", "'", "un", "proc\u00e8s", "public", "o\u00f9", "toutes", "les", "garanties", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "sa", "d\u00e9fense", "lui", "auront", "\u00e9t\u00e9", "assur\u00e9es", "."], ["Nul", "ne", "sera", "condamn\u00e9", "pour", "des", "actions", "ou", "omissions", "qui", ",", "au", "moment", "o\u00f9", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "commises", ",", "ne", "constituaient", "pas", "un", "acte", "d\u00e9lictueux", "d", "'", "apr\u00e8s", "le", "droit", "national", "ou", "international", "."], ["De", "m\u00eame", ",", "il", "ne", "sera", "inflig\u00e9", "aucune", "peine", "plus", "forte", "que", "celle", "qui", "\u00e9tait", "applicable", "au", "moment", "o\u00f9", "l", "'", "acte", "d\u00e9lictueux", "a", "\u00e9t\u00e9", "commis", "."], ["Article", "12", "Nul", "ne", "sera", "l", "'", "objet", "d", "'", "immixtions", "arbitraires", "dans", "sa", "vie", "priv\u00e9e", ",", "sa", "famille", ",", "son", "domicile", "ou", "sa", "correspondance", ",", "ni", "d", "'", "atteintes", "\u00e0", "son", "honneur", "et", "\u00e0", "sa", "r\u00e9putation", "."], ["Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "la", "protection", "de", "la", "loi", "contre", "de", "telles", "immixtions", "ou", "de", "telles", "atteintes", "."], ["Article", "13", "Toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "circuler", "librement", "et", "de", "choisir", "sa", "r\u00e9sidence", "\u00e0", "l", "'", "int\u00e9rieur", "d", "'", "un", "Etat", "."], ["Toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "quitter", "tout", "pays", ",", "y", "compris", "le", "sien", ",", "et", "de", "revenir", "dans", "son", "pays", "."], ["Article", "14", "Devant", "la", "pers\u00e9cution", ",", "toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "chercher", "asile", "et", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "l", "'", "asile", "en", "d", "'", "autres", "pays", "."], ["Ce", "droit", "ne", "peut", "\u00eatre", "invoqu\u00e9", "dans", "le", "cas", "de", "poursuites", "r\u00e9ellement", "fond\u00e9es", "sur", "un", "crime", "de", "droit", "commun", "ou", "sur", "des", "agissements", "contraires", "aux", "buts", "et", "aux", "principes", "des", "Nations", "Unies", "."], ["Article", "15", "Tout", "individu", "a", "droit", "\u00e0", "une", "nationalit\u00e9", "."], ["Nul", "ne", "peut", "\u00eatre", "arbitrairement", "priv\u00e9", "de", "sa", "nationalit\u00e9", ",", "ni", "du", "droit", "de", "changer", "de", "nationalit\u00e9", "."], ["Article", "16", "A", "partir", "de", "l", "'", "\u00e2ge", "nubile", ",", "l", "'", "homme", "et", "la", "femme", ",", "sans", "aucune", "restriction", "quant", "\u00e0", "la", "race", ",", "la", "nationalit\u00e9", "ou", "la", "religion", ",", "ont", "le", "droit", "de", "se", "marier", "et", "de", "fonder", "une", "famille", "."], ["Ils", "ont", "des", "droits", "\u00e9gaux", "au", "regard", "du", "mariage", ",", "durant", "le", "mariage", "et", "lors", "de", "sa", "dissolution", "."], ["Le", "mariage", "ne", "peut", "\u00eatre", "conclu", "qu", "'", "avec", "le", "libre", "et", "plein", "consentement", "des", "futurs", "\u00e9poux", "."], ["La", "famille", "est", "l", "'", "\u00e9l\u00e9ment", "naturel", "et", "fondamental", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "a", "droit", "\u00e0", "la", "protection", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "de", "l", "'", "Etat", "."], ["Article", "17", "Toute", "personne", ",", "aussi", "bien", "seule", "qu", "'", "en", "collectivit\u00e9", ",", "a", "droit", "\u00e0", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "."], ["Nul", "ne", "peut", "\u00eatre", "arbitrairement", "priv\u00e9", "de", "sa", "propri\u00e9t\u00e9", "Article", "18", "Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "pens\u00e9e", ",", "de", "conscience", "et", "de", "religion", ";", "ce", "droit", "implique", "la", "libert\u00e9", "de", "changer", "de", "religion", "ou", "de", "conviction", "ainsi", "que", "la", "libert\u00e9", "de", "manifester", "sa", "religion", "ou", "sa", "conviction", ",", "seule", "ou", "en", "commun", ",", "tant", "en", "public", "qu", "'", "en", "priv\u00e9", ",", "par", "l", "'", "enseignement", ",", "les", "pratiques", ",", "le", "culte", "et", "l", "'", "accomplissement", "des", "rites", "."], ["Article", "19", "Tout", "individu", "a", "droit", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d", "'", "opinion", "et", "d", "'", "expression", ",", "ce", "qui", "implique", "le", "droit", "de", "ne", "pas", "\u00eatre", "inqui\u00e9t\u00e9", "pour", "ses", "opinions", "et", "celui", "de", "chercher", ",", "de", "recevoir", "et", "de", "r\u00e9pandre", ",", "sans", "consid\u00e9rations", "de", "fronti\u00e8res", ",", "les", "informations", "et", "les", "id\u00e9es", "par", "quelque", "moyen", "d", "'", "expression", "que", "ce", "soit", "."], ["Article", "20", "Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "r\u00e9union", "et", "d", "'", "association", "pacifiques", "."], ["Nul", "ne", "peut", "\u00eatre", "oblig\u00e9", "de", "faire", "partie", "d", "'", "une", "association", "."], ["Article", "21", "Toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "prendre", "part", "\u00e0", "la", "direction", "des", "affaires", "publiques", "de", "son", "pays", ",", "soit", "directement", ",", "soit", "par", "l", "'", "interm\u00e9diaire", "de", "repr\u00e9sentants", "librement", "choisis", "."], ["Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "acc\u00e9der", ",", "dans", "des", "conditions", "d", "'", "\u00e9galit\u00e9", ",", "aux", "fonctions", "publiques", "de", "son", "pays", "."], ["La", "volont\u00e9", "du", "peuple", "est", "le", "fondement", "de", "l", "'", "autorit\u00e9", "des", "pouvoirs", "publics", ";", "cette", "volont\u00e9", "doit", "s", "'", "exprimer", "par", "des", "\u00e9lections", "honn\u00eates", "qui", "doivent", "avoir", "lieu", "p\u00e9riodiquement", ",", "au", "suffrage", "universel", "\u00e9gal", "et", "au", "vote", "secret", "ou", "suivant", "une", "proc\u00e9dure", "\u00e9quivalente", "assurant", "la", "libert\u00e9", "du", "vote", "."], ["Article", "22", "Toute", "personne", ",", "en", "tant", "que", "membre", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", ",", "a", "droit", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", ";", "elle", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "obtenir", "la", "satisfaction", "des", "droits", "\u00e9conomiques", ",", "sociaux", "et", "culturels", "indispensables", "\u00e0", "sa", "dignit\u00e9", "et", "au", "libre", "d\u00e9veloppement", "de", "sa", "personnalit\u00e9", ",", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l", "'", "effort", "national", "et", "\u00e0", "la", "coop\u00e9ration", "internationale", ",", "compte", "tenu", "de", "l", "'", "organisation", "et", "des", "ressources", "de", "chaque", "pays", "."], ["Article", "23", "Toute", "personne", "a", "droit", "au", "travail", ",", "au", "libre", "choix", "de", "son", "travail", ",", "\u00e0", "des", "conditions", "\u00e9quitables", "et", "satisfaisantes", "de", "travail", "et", "\u00e0", "la", "protection", "contre", "le", "ch\u00f4mage", "."], ["Tous", "ont", "droit", ",", "sans", "aucune", "discrimination", ",", "\u00e0", "un", "salaire", "\u00e9gal", "pour", "un", "travail", "\u00e9gal", "Quiconque", "travaille", "a", "droit", "\u00e0", "une", "r\u00e9mun\u00e9ration", "\u00e9quitable", "et", "satisfaisante", "lui", "assurant", "ainsi", "qu", "'", "\u00e0", "sa", "famille", "une", "existence", "conforme", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "humaine", "et", "compl\u00e9t\u00e9e", ",", "s", "'", "il", "y", "a", "lieu", ",", "par", "tous", "autres", "moyens", "de", "protection", "sociale", "."], ["Toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "fonder", "avec", "d", "'", "autres", "des", "syndicats", "et", "de", "s", "'", "affilier", "\u00e0", "des", "syndicats", "pour", "la", "d\u00e9fense", "de", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "."], ["Article", "24", "Toute", "personne", "a", "droit", "au", "repos", "et", "aux", "loisirs", "et", "notamment", "\u00e0", "une", "limitation", "raisonnable", "de", "la", "dur\u00e9e", "du", "travail", "et", "\u00e0", "des", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "p\u00e9riodiques", "."], ["Article", "25", "Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "un", "niveau", "de", "vie", "suffisant", "pour", "assurer", "sa", "sant\u00e9", ",", "son", "bien", "-", "\u00eatre", "et", "ceux", "de", "sa", "famille", ",", "notamment", "pour", "l", "'", "alimentation", ",", "l", "'", "habillement", ",", "le", "logement", ",", "les", "soins", "m\u00e9dicaux", "ainsi", "que", "pour", "les", "services", "sociaux", "n\u00e9cessaires", ";", "elle", "a", "droit", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "cas", "de", "ch\u00f4mage", ",", "de", "maladie", ",", "d", "'", "invalidit\u00e9", ",", "de", "veuvage", ",", "de", "vieillesse", "ou", "dans", "les", "autres", "cas", "de", "perte", "de", "ses", "moyens", "de", "subsistance", "par", "suite", "de", "circonstances", "ind\u00e9pendantes", "de", "sa", "volont\u00e9", "."], ["La", "maternit\u00e9", "et", "l", "'", "enfance", "ont", "droit", "\u00e0", "une", "aide", "et", "\u00e0", "une", "assistance", "sp\u00e9ciales", "."], ["Tous", "les", "enfants", ",", "qu", "'", "ils", "soient", "n\u00e9s", "dans", "le", "mariage", "ou", "hors", "mariage", ",", "jouissent", "de", "la", "m\u00eame", "protection", "sociale", "."], ["Article", "26", "Toute", "personne", "a", "droit", "\u00e0", "l", "'", "\u00e9ducation", "."], ["L", "'", "\u00e9ducation", "doit", "\u00eatre", "gratuite", ",", "au", "moins", "en", "ce", "qui", "concerne", "l", "'", "enseignement", "\u00e9l\u00e9mentaire", "et", "fondamental", "."], ["L", "'", "enseignement", "\u00e9l\u00e9mentaire", "est", "obligatoire", "."], ["L", "'", "enseignement", "technique", "et", "professionnel", "doit", "\u00eatre", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", ";", "l", "'", "acc\u00e8s", "aux", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures"]]