[["VERDENSERKL\u00c6RINGEN", "OM", "MENNESKERETTIGHETENE", "INNLEDNING", "Da", "anerkjennelsen", "av", "menneskeverd", "og", "like", "og", "umistelige", "rettigheter", "for", "alle", "medlemmer", "av", "menneskeslekten", "er", "grunnlaget", "for", "frihet", ",", "rettferdighet", "og", "fred", "i", "verden", ",", "da", "tilsidesettelse", "av", "og", "forakt", "for", "menneskerettighetene", "har", "f\u00f8rt", "til", "barbariske", "handlinger", "som", "har", "rystet", "menneskehetens", "samvittighet", ",", "og", "da", "framveksten", "av", "en", "verden", "hvor", "menneskene", "har", "tale", "-", "og", "trosfrihet", "og", "frihet", "fra", "frykt", "og", "n\u00f8d", ",", "er", "blitt", "kunngjort", "som", "folkenes", "h\u00f8yeste", "m\u00e5l", ",", "da", "det", "er", "n\u00f8dvendig", "at", "menneskerettighetene", "blir", "beskyttet", "av", "loven", "for", "at", "menneskene", "ikke", "skal", "tvinges", "til", "som", "siste", "utvei", "\u00e5", "gj\u00f8re", "oppr\u00f8r", "mot", "tyranni", "og", "undertrykkelse", ",", "da", "det", "er", "viktig", "\u00e5", "fremme", "utviklingen", "av", "vennskapelige", "forhold", "mellom", "nasjonene", ",", "da", "De", "Forente", "Nasjoners", "folk", "i", "Pakten", "p\u00e5", "ny", "har", "bekreftet", "sin", "tro", "p\u00e5", "grunnleggende", "menneskerettigheter", ",", "p\u00e5", "menneskeverd", "og", "p\u00e5", "like", "rett", "for", "menn", "og", "kvinner", "og", "har", "besluttet", "\u00e5", "arbeide", "for", "sosialt", "framskritt", "og", "bedre", "levevilk\u00e5r", "under", "st\u00f8rre", "Frihet", ",", "da", "medlemsstatene", "har", "forpliktet", "seg", "til", "i", "samarbeid", "med", "De", "Forente", "Nasjoner", "\u00e5", "sikre", "at", "menneskerettighetene", "og", "de", "grunnleggende", "friheter", "blir", "alminnelig", "respektert", "og", "overholdt", ",", "da", "en", "allmenn", "forst\u00e5else", "av", "disse", "rettigheter", "og", "friheter", "er", "av", "den", "st\u00f8rste", "betydning", "for", "\u00e5", "virkeliggj\u00f8re", "denne", "forpliktelse", ",", "kunngj\u00f8r", "GENERALFORSAMLINGEN", "n\u00e5", "denne", "VERDENSERKL\u00c6RING", "OM", "MENNESKERETTIGHETENE", "som", "et", "felles", "m\u00e5l", "for", "alle", "folk", "og", "alle", "nasjoner", ",", "for", "at", "hvert", "individ", "og", "hver", "samfunnsmyndighet", ",", "med", "denne", "erkl\u00e6ring", "stadig", "i", "tankene", ",", "skal", "s\u00f8ke", "gjennom", "undervisning", "og", "oppdragelse", "\u00e5", "fremme", "respekt", "for", "disse", "rettigheter", "og", "friheter", ",", "og", "ved", "nasjonale", "og", "internasjonale", "tiltak", "\u00e5", "sikre", "at", "de", "blir", "allment", "og", "effektivt", "anerkjent", "og", "overholdt", "b\u00e5de", "blant", "folkene", "i", "medlemsstatene", "selv", "og", "blant", "folkene", "i", "de", "omr\u00e5der", "som", "st\u00e5r", "under", "deres", "overh\u00f8yhet", "."], ["Artikkel", "1", "."], ["Alle", "mennesker", "er", "f\u00f8dt", "frie", "og", "med", "samme", "menneskeverd", "og", "menneskerettigheter", "."], ["De", "er", "utstyrt", "med", "fornuft", "og", "samvittighet", "og", "b\u00f8r", "handle", "mot", "hverandre", "i", "brorskapets", "\u00e5nd", "."], ["Artikkel", "2", "."], ["Enhver", "har", "krav", "p\u00e5", "alle", "de", "rettigheter", "og", "friheter", "som", "er", "nevnt", "i", "denne", "erkl\u00e6ring", ",", "uten", "forskjell", "av", "noen", "art", ",", "f", ".", "eks", "."], ["p\u00e5", "grunn", "av", "rase", ",", "farge", ",", "kj\u00f8nn", ",", "spr\u00e5k", ",", "religion", ",", "politisk", "eller", "annen", "oppfatning", ",", "nasjonal", "eller", "sosial", "opprinnelse", "eiendom", ",", "f\u00f8dsel", "eller", "annet", "forhold", "."], ["Det", "skal", "heller", "ikke", "gj\u00f8res", "noen", "forskjell", "p\u00e5", "grunn", "av", "den", "politiske", ",", "rettslige", "eller", "internasjonale", "stilling", "som", "innehas", "av", "det", "land", "eller", "det", "omr\u00e5de", "en", "person", "h\u00f8rer", "til", ",", "enten", "landet", "er", "uavhengig", ",", "st\u00e5r", "under", "tilsyn", ",", "er", "ikke", "-", "selvstyrende", ",", "eller", "p\u00e5", "annen", "m\u00e5te", "har", "begrenset", "suverenitet", "."], ["Artikkel", "3", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "liv", ",", "frihet", "og", "personlig", "sikkerhet", "."], ["Artikkel", "4", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "holdes", "i", "slaveri", "eller", "trelldom", "."], ["Slaveri", "og", "slavehandel", "i", "alle", "former", "er", "forbudt", "."], ["Artikkel", "5", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "utsettes", "for", "tortur", "eller", "grusom", ",", "umenneskelig", "eller", "nedverdigende", "behandling", "eller", "straff", "."], ["Artikkel", "6", "."], ["Ethvert", "menneske", "har", "krav", "p\u00e5", "overalt", "\u00e5", "bli", "anerkjent", "som", "rettssubjekt", "."], ["Artikkel", "7", "."], ["Alle", "er", "like", "for", "loven", "og", "har", "uten", "diskriminering", "rett", "til", "samme", "beskyttelse", "av", "loven", "."], ["Alle", "har", "krav", "p\u00e5", "samme", "beskyttelse", "mot", "diskriminering", "i", "strid", "med", "denne", "erkl\u00e6ring", "og", "mot", "enhver", "oppfordring", "til", "slik", "diskriminering", "."], ["Artikkel", "8", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "effektiv", "hjelp", "av", "de", "kompetente", "nasjonale", "domstoler", "mot", "handlinger", "som", "krenker", "de", "grunnleggende", "rettigheter", "han", "er", "gitt", "i", "forfatning", "eller", "lov", "."], ["Artikkel", "9", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "utsettes", "for", "vilk\u00e5rlig", "arrest", ",", "fengsling", "eller", "landsforvisning", "."], ["Artikkel", "10", "."], ["Enhver", "har", "krav", "p\u00e5", "under", "full", "likestilling", "\u00e5", "f\u00e5", "sin", "sak", "rettferdig", "og", "offentlig", "behandlet", "av", "en", "uavhengig", "og", "upartisk", "domstol", "n\u00e5r", "hans", "rettigheter", "og", "plikter", "skal", "fastsettes", ",", "og", "n\u00e5r", "en", "straffeanklage", "mot", "ham", "skal", "avgj\u00f8res", "."], ["Artikkel", "11", "."], ["Enhver", "som", "er", "anklaget", "for", "en", "straffbar", "handling", "har", "rett", "til", "\u00e5", "bli", "ansett", "som", "uskyldig", "til", "det", "er", "bevist", "ved", "offentlig", "domstolsbehandling", ",", "hvor", "han", "har", "hatt", "alle", "de", "garantier", "som", "er", "n\u00f8dvendig", "for", "hans", "forsvar", ",", "at", "han", "er", "skyldig", "etter", "loven", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "d\u00f8mmes", "for", "en", "handling", "eller", "unnlatelse", "som", "i", "henhold", "til", "nasjonal", "lov", "eller", "folkeretten", "ikke", "var", "straffbar", "p\u00e5", "den", "tid", "da", "den", "ble", "beg\u00e5tt", "."], ["Heller", "ikke", "skal", "det", "kunne", "id\u00f8mmes", "strengere", "straff", "enn", "den", "som", "det", "var", "hjemmel", "for", "p\u00e5", "den", "tid", "da", "den", "straffbare", "handling", "ble", "beg\u00e5tt", "."], ["Artikkel", "12", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "utsettes", "for", "vilk\u00e5rlig", "innblanding", "i", "privatliv", ",", "familie", ",", "hjem", "og", "korrespondanse", ",", "eller", "for", "angrep", "p\u00e5", "\u00e6re", "og", "anseelse", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "lovens", "beskyttelse", "mot", "slik", "innblanding", "eller", "slike", "angrep", "."], ["Artikkel", "13", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "\u00e5", "bevege", "seg", "fritt", "og", "til", "fritt", "\u00e5", "velge", "oppholdssted", "innenfor", "en", "stats", "grenser", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "\u00e5", "forlate", "et", "hvilket", "som", "helst", "land", "innbefattet", "sitt", "eget", "og", "til", "\u00e5", "vende", "tilbake", "til", "sitt", "land", "."], ["Artikkel", "14", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "i", "andre", "land", "\u00e5", "s\u00f8ke", "og", "ta", "imot", "asyl", "mot", "forf\u00f8lgelse", "."], ["Denne", "rett", "kan", "ikke", "p\u00e5beropes", "ved", "rettsforf\u00f8lgelse", "som", "har", "reelt", "grunnlag", "i", "upolitiske", "forbrytelser", "eller", "handlinger", "som", "strider", "mot", "De", "Forente", "Nasjoners", "form\u00e5l", "og", "prinsipper", "."], ["Artikkel", "15", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "et", "statsborgerskap", "."], ["Ingen", "skal", "vilk\u00e5rlig", "ber\u00f8ves", "sitt", "statsborgerskap", "eller", "nektes", "retten", "til", "\u00e5", "forandre", "det", "."], ["Artikkel", "16", "."], ["Voksne", "menn", "og", "kvinner", "har", "rett", "til", "\u00e5", "gifte", "seg", "og", "stifte", "familie", "uten", "noen", "begrensning", "som", "skyldes", "rase", ",", "nasjonalitet", "eller", "religion", "."], ["De", "har", "krav", "p\u00e5", "like", "rettigheter", "ved", "inng\u00e5else", "av", "ekteskapet", ",", "under", "ekteskapet", "og", "ved", "dets", "oppl\u00f8sning", "."], ["Ekteskap", "m\u00e5", "bare", "inng\u00e5s", "etter", "fritt", "og", "fullt", "samtykke", "av", "de", "vordende", "ektefeller", "."], ["Familien", "er", "den", "naturlige", "og", "grunnleggende", "enhet", "i", "samfunnet", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "samfunnets", "og", "statens", "beskyttelse", "."], ["Artikkel", "17", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "\u00e5", "eie", "eiendom", "alene", "eller", "sammen", "med", "andre", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "vilk\u00e5rlig", "fratas", "sin", "eiendom", "."], ["Artikkel", "18", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "tanke", "-,", "samvittighets", "-", "og", "religionsfrihet", "."], ["Denne", "rett", "omfatter", "frihet", "til", "\u00e5", "skifte", "religion", "eller", "tro", ",", "og", "frihet", "til", "enten", "alene", "eller", "sammen", "med", "andre", ",", "og", "offentlig", "eller", "privat", ",", "\u00e5", "gi", "uttrykk", "for", "sin", "religion", "eller", "tro", "gjennom", "undervisning", ",", "ut\u00f8velse", ",", "tilbedelse", "og", "ritualer", "."], ["Artikkel", "19", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "menings", "-", "og", "ytringsfrihet", "."], ["Denne", "rett", "omfatter", "frihet", "til", "\u00e5", "hevde", "meninger", "uten", "innblanding", "og", "til", "\u00e5", "s\u00f8ke", ",", "motta", "og", "meddele", "opplysninger", "og", "ideer", "gjennom", "ethvert", "meddelelsesmiddel", "og", "uten", "hensyn", "til", "landegrenser", "."], ["Artikkel", "20", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "fritt", "\u00e5", "delta", "i", "fredelige", "m\u00f8ter", "og", "organisasjoner", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "tvinges", "til", "\u00e5", "tilh\u00f8re", "en", "organisasjon", "."], ["Artikkel", "21", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "\u00e5", "ta", "del", "i", "sitt", "lands", "styre", ",", "direkte", "eller", "gjennom", "fritt", "valgte", "representanter", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "lik", "adgang", "til", "offentlig", "tjeneste", "i", "sitt", "land", "."], ["Folkets", "vilje", "skal", "v\u00e6re", "grunnlaget", "for", "offentlig", "myndighet", "."], ["Denne", "vilje", "skal", "komme", "til", "uttrykk", "gjennom", "periodiske", "og", "reelle", "valg", "med", "allmenn", "og", "lik", "stemmerett", "og", "med", "hemmelig", "avstemning", "eller", "likeverdig", "fri", "stemmem\u00e5te", "."], ["Artikkel", "22", "."], ["Enhver", "har", "som", "medlem", "av", "samfunnet", "rett", "til", "sosial", "trygghet", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "at", "de", "\u00f8konomiske", ",", "sosiale", "og", "kulturelle", "goder", "som", "er", "uunnv\u00e6rlige", "for", "hans", "verdighet", "og", "den", "frie", "utvikling", "av", "hans", "personlighet", ",", "blir", "skaffet", "til", "veie", "gjennom", "nasjonale", "tiltak", "og", "internasjonalt", "samarbeid", "i", "samsvar", "med", "hver", "enkelt", "stats", "organisasjon", "og", "ressurser", "."], ["Artikkel", "23", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "arbeid", ",", "til", "fritt", "valg", "av", "yrke", ",", "til", "rettferdige", "og", "gode", "arbeidsforhold", "og", "til", "beskyttelse", "mot", "arbeidsl\u00f8shet", "."], ["Enhver", "har", "uten", "diskriminering", "rett", "til", "lik", "betaling", "for", "likt", "arbeid", "."], ["Enhver", "som", "arbeider", "har", "rett", "til", "en", "rettferdig", "og", "god", "betaling", "som", "sikrer", "hans", "familie", "og", "ham", "selv", "en", "menneskeverdig", "tilv\u00e6relse", ",", "og", "som", "om", "n\u00f8dvendig", "blir", "utfylt", "ved", "annen", "sosial", "beskyttelse", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "\u00e5", "danne", "og", "g\u00e5", "inn", "i", "fagforeninger", "for", "\u00e5", "beskytte", "sine", "interesser", "."], ["Artikkel", "24", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "hvile", "og", "fritid", ",", "herunder", "rimelig", "begrensning", "av", "arbeidstiden", "og", "regelmessige", "ferier", "med", "l\u00f8nn", "."], ["Artikkel", "25", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "en", "levestandard", "som", "er", "tilstrekkelig", "for", "hans", "og", "hans", "families", "helse", "og", "velv\u00e6re", ",", "og", "som", "omfatter", "mat", ",", "kl\u00e6r", ",", "bolig", "og", "helseomsorg", "og", "n\u00f8dvendige", "sosiale", "ytelser", ",", "og", "rett", "til", "trygghet", "i", "tilfelle", "av", "arbeidsl\u00f8shet", ",", "sykdom", ",", "arbeidsuf\u00f8rhet", ",", "enkestand", ",", "alderdom", "eller", "annen", "mangel", "p\u00e5", "eksistensmuligheter", "som", "skyldes", "forhold", "han", "ikke", "er", "herre", "over", "."], ["M\u00f8dre", "og", "barn", "har", "rett", "til", "spesiell", "omsorg", "og", "hjelp", "."], ["Alle", "barn", "skal", "ha", "samme", "sosiale", "beskyttelse", "enten", "de", "er", "f\u00f8dt", "i", "eller", "utenfor", "ekteskap", "."], ["Artikkel", "26", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "undervisning", "."], ["Undervisningen", "skal", "v\u00e6re", "gratis", ",", "i", "det", "minste", "p\u00e5", "de", "element\u00e6re", "og", "grunnleggende", "trinn", "."], ["Element\u00e6rundervisning", "skal", "v\u00e6re", "obligatorisk", "."], ["Alle", "skal", "ha", "adgang", "til", "yrkesoppl\u00e6ring", ",", "og", "det", "skal", "v\u00e6re", "lik", "adgang", "for", "alle", "til", "h\u00f8yere", "undervisning", "p\u00e5", "grunnlag", "av", "kvalifikasjoner", "."], ["Undervisningen", "skal", "ta", "sikte", "p\u00e5", "\u00e5", "utvikle", "den", "menneskelige", "personlighet", "og", "styrke", "respekten", "for", "menneskerettighetene", "og", "de", "grunnleggende", "friheter", "."], ["Den", "skal", "fremme", "forst\u00e5else", ",", "toleranse", "og", "vennskap", "mellom", "alle", "nasjoner", "og", "rasegrupper", "eller", "religi\u00f8se", "grupper", "og", "skal", "st\u00f8tte", "De", "Forente", "Nasjoners", "arbeid", "for", "\u00e5", "opprettholde", "fred", "."], ["Foreldre", "har", "fortrinnsrett", "til", "\u00e5", "bestemme", "hva", "slags", "undervisning", "deres", "barn", "skal", "f\u00e5", "."], ["Artikkel", "27", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "fritt", "\u00e5", "delta", "i", "samfunnets", "kulturelle", "liv", ",", "til", "\u00e5", "nyte", "kunst", "og", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "del", "i", "den", "vitenskapelige", "framgang", "og", "dens", "goder", "."], ["Enhver", "har", "rett", "til", "beskyttelse", "av", "de", "\u00e5ndelige", "og", "materielle", "interesser", "som", "er", "et", "resultat", "av", "ethvert", "vitenskapelig", ",", "litter\u00e6rt", "eller", "kunstnerisk", "verk", "som", "han", "har", "skapt", "."], ["Artikkel", "28", "."], ["Enhver", "har", "krav", "p\u00e5", "en", "sosial", "og", "internasjonal", "orden", "som", "fullt", "ut", "kan", "virkeliggj\u00f8re", "de", "rettigheter", "og", "friheter", "som", "er", "nevnt", "i", "denne", "erkl\u00e6ring", "."], ["Artikkel", "29", "."], ["Enhver", "har", "plikter", "overfor", "samfunnet", "som", "alene", "gj\u00f8r", "den", "frie", "og", "fulle", "utvikling", "av", "hans", "personlighet", "mulig", "."], ["Under", "ut\u00f8velsen", "av", "sine", "rettigheter", "og", "friheter", "skal", "enhver", "bare", "v\u00e6re", "undergitt", "slike", "begrensninger", "som", "er", "fastsatt", "i", "lov", "utelukkende", "med", "det", "form\u00e5l", "\u00e5", "sikre", "den", "n\u00f8dvendige", "anerkjennelse", "av", "og", "respekt", "for", "andres", "rettigheter", "og", "friheter", ",", "og", "de", "krav", "som", "moralen", ",", "den", "offentlige", "orden", "og", "den", "alminnelige", "velferd", "i", "et", "demokratisk", "samfunn", "med", "rette", "stiller", "."], ["Disse", "rettigheter", "og", "friheter", "m\u00e5", "ikke", "i", "noe", "tilfelle", "ut\u00f8ves", "i", "strid", "med", "De", "Forente", "Na"]]