[["DEN", "INTERNASJONALE", "FR\u00c5SEGNA", "OM", "MENNESKERETTANE", "INNLEIING", "D\u00e5", "det", "\u00e5", "godkjenne", "det", "naturlege", "menneskeverdet", "med", "like", "og", "umissande", "rettar", "for", "alle", "menneske", "p\u00e5", "jorda", "er", "grunnlaget", "for", "fridom", ",", "rettferd", "og", "fred", "i", "verda", ",", "og", "d\u00e5", "h\u00e5n", "og", "v\u00f8rdsl\u00f8yse", "mot", "menneskerettane", "har", "f\u00f8rt", "til", "barbariske", "handlingar", "som", "har", "skaka", "samvitet", "til", "menneskeretta", ",", "er", "framvoksteren", "i", "den", "verda", "der", "menneska", "skal", "ha", "talefridom", "og", "trusfridom", "og", "vere", "l\u00f8yste", "fr\u00e5", "otte", "og", "naud", ",", "kunngjord", "som", "det", "h\u00f8gste", "m\u00e5let", "for", "kvart", "menneske", ",", "og", "d\u00e5", "det", "er", "n\u00f8dvendig", "at", "menneskerettane", "blir", "verna", "om", "av", "lover", "slik", "at", "menneska", "ikkje", "blir", "tvinga", "til", "\u00e5", "finne", "den", "siste", "utvegen", "i", "\u00e5", "gjere", "oppr\u00f8r", "mot", "tyranni", "og", "tr\u00e6lek\u00e5r", ",", "og", "d\u00e5", "det", "er", "n\u00f8dvendig", "\u00e5", "arbeide", "for", "betre", "tilh\u00f8ve", "mellom", "nasjonane", ",", "og", "d\u00e5", "folka", "i", "Dei", "Sameinte", "Nasjonane", "har", "stadfest", "trua", "si", "i", "denne", "pakta", ",", "p\u00e5", "grunnleggjande", "menneskerettar", ",", "p\u00e5", "menneskeverd", "og", "p\u00e5", "same", "rett", "for", "mann", "og", "kvinne", ",", "og", "har", "vedteke", "\u00e5", "arbeide", "for", "sosiale", "framsteg", "og", "betre", "levevilk\u00e5r", "i", "st\u00f8rre", "fridom", ",", "og", "d\u00e5", "medlemsstatane", "har", "bunde", "seg", "til", "\u00e5", "fremje", "allmenn", "v\u00f8rdnad", "for", "pakta", "og", "halde", "seg", "etter", "menneskerettane", "og", "den", "grunnleggjande", "fridomen", "i", "samarbeid", "med", "Dei", "Sameinte", "Nasjonane", ",", "og", "d\u00e5", "denne", "retten", "og", "fridomen", "m\u00e5", "bli", "godkjend", "av", "alle", "dersom", "pakta", "skal", "bli", "r\u00f8yndom", ",", "KUNNGJER", "GENERALFORSAMLINGA", "DEN", "INTERNASJONALE", "FR\u00c5SEGNA", "OM", "MENNESKERETTANE", ",", "som", "skal", "peike", "mot", "eit", "sams", "m\u00e5l", "for", "alle", "folk", "og", "nasjonar", "."], ["Fr\u00e5segna", "m\u00e5", "alltid", "vere", "i", "tankane", "til", "den", "einskilde", "og", "dei", "styrande", "og", "f\u00e5", "dei", "til", "\u00e5", "styrkje", "v\u00f8rdnaden", "for", "rett", "og", "fridom", "gjennom", "undervisning", "og", "oppseding", "."], ["Dei", "skal", "syte", "for", "at", "fr\u00e5segna", "blir", "allment", "kjend", "og", "etterlevd", "b\u00e5de", "i", "medlemslanda", "og", "i", "tilsynsomr\u00e5da", ",", "og", "arbeide", "trufast", "med", "dette", "b\u00e5de", "p\u00e5", "nasjonalt", "og", "internasjonalt", "grunnlag", "."], ["Artikkel", "1", "."], ["Alle", "menneske", "er", "f\u00f8dde", "til", "fridom", "og", "med", "same", "menneskeverd", "og", "menneskerettar", "."], ["Dei", "har", "f\u00e5tt", "fornuft", "og", "samvit", "og", "skal", "leve", "med", "kvarandre", "som", "br\u00f8r", "."], ["Artikkel", "2", "."], ["Kvar", "einskild", "har", "krav", "p\u00e5", "all", "den", "rett", "og", "fridom", "som", "fr\u00e5segna", "nemner", ",", "utan", "skilnad", "av", "noko", "slag", "p\u00e5", "grunn", "av", "rase", ",", "farge", ",", "kj\u00f8nn", ",", "spr\u00e5k", ",", "religion", ",", "politisk", "syn", "eller", "anna", "meining", ",", "nasjonalt", "eller", "sosialt", "opphav", ",", "eigedom", ",", "f\u00f8dsel", "eller", "andre", "tilh\u00f8ve", "."], ["Den", "politiske", "stoda", ",", "lovverket", "eller", "dei", "internasjonale", "p\u00e5boda", "eit", "land", "lever", "under", ",", "kan", "ikkje", "vere", "p\u00e5skott", "til", "at", "det", "blir", "gjort", "skilnad", "p\u00e5", "nokon", "i", "det", "landet", "eller", "omr\u00e5det", "han", "h\u00f8yrer", "til", ",", "anten", "landet", "har", "sj\u00f8lvstende", ",", "st\u00e5r", "under", "tilsyn", ",", "er", "ikkje", "-", "sj\u00f8lvstyrt", "eller", "sj\u00f8lvstyret", "er", "avgrensa", "p\u00e5", "nokon", "annan", "m\u00e5te", "."], ["Artikkel", "3", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "liv", ",", "fridom", "og", "personleg", "tryggleik", "."], ["Artikkel", "4", "."], ["Ingen", "skal", "haldast", "i", "slaveri", "eller", "tr\u00e6ldom", "."], ["Slaveri", "og", "slavehandel", "av", "alle", "slag", "er", "forbode", "."], ["Artikkel", "5", "."], ["Ingen", "m\u00e5", "torturerast", ",", "pinast", "eller", "straffast", "p\u00e5", "umenneskeleg", "eller", "nedsetjande", "vis", "."], ["Artikkel", "6", "."], ["Alle", "menneske", "har", "krav", "p\u00e5", "at", "domstolane", "alle", "stader", "godtek", "dei", "som", "rettssubjekt", "."], ["Artikkel", "7", "."], ["Alle", "er", "like", "for", "lova", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "same", "rettsvern", ",", "utan", "skilnad", "av", "noko", "slag", "."], ["Alle", "har", "krav", "p\u00e5", "same", "vern", "mot", "at", "det", "blir", "gjort", "skilnad", "p\u00e5", "folk", "i", "strid", "med", "denne", "fr\u00e5segna", ",", "og", "vern", "mot", "tiltak", "som", "ber", "i", "seg", "ein", "slik", "fare", "."], ["Artikkel", "8", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "fullgod", "hjelp", "fr\u00e5", "dei", "lovlege", "nasjonale", "domstolane", "n\u00e5r", "det", "gjeld", "handlingar", "som", "krenkjer", "den", "retten", "den", "einskilde", "har", "f\u00e5tt", "i", "grunnlova", "eller", "lovverket", "elles", "."], ["Artikkel", "9", "."], ["Ingan", "m\u00e5", "utan", "lov", "og", "rett", "arresterast", ",", "setjast", "i", "fengsel", "eller", "visast", "ut", "or", "landet", "."], ["Artikkel", "10", "."], ["Alle", "har", "same", "rett", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "saka", "si", "rettferdig", "og", "offentleg", "granska", "av", "ein", "sj\u00f8lvstendig", "og", "upartisk", "domstol", ",", "b\u00e5de", "n\u00e5r", "det", "er", "pliktene", "og", "retten", "til", "den", "einskilde", "som", "skal", "fastsetjast", ",", "og", "n\u00e5r", "det", "er", "reist", "klagem\u00e5l", "mot", "han", "."], ["Artikkel", "11", "."], ["1", "."], ["Den", "som", "er", "klaga", "for", "ei", "straffbar", "handling", ",", "har", "rett", "til", "\u00e5", "bli", "rekna", "som", "skuldlaus", "til", "ein", "offentleg", "domstol", ",", "der", "han", "har", "f\u00e5tt", "full", "trygd", "for", "retten", "til", "\u00e5", "forsvare", "seg", ",", "har", "prova", "at", "han", "er", "skuldig", "etter", "lova", "."], ["2", "."], ["Ingen", "skal", "kjennast", "skuldig", "i", "ei", "straffbar", "handling", "n\u00e5r", "det", "han", "har", "gjort", "eller", "fors\u00f8mt", "ikkje", "streid", "mot", "nasjonal", "lov", "eller", "folkeretten", "p\u00e5", "den", "tida", "det", "hende", "."], ["Han", "m\u00e5", "heller", "ikkje", "d\u00f8mast", "hardare", "enn", "det", "lova", "gav", "h\u00f8ve", "til", "d\u00e5", "den", "straffbare", "handlinga", "vart", "utf\u00f8rd", "."], ["Artikkel", "12", "."], ["Ingen", "skal", "lide", "under", "vilk\u00e5rleg", "innblanding", "fr\u00e5", "andre", ",", "anten", "det", "gjeld", "hans", "eigen", "person", ",", "familie", ",", "heim", ",", "brevskifte", ",", "eller", "\u00e5tak", "p\u00e5", "\u00e6re", "og", "omd\u00f8me", "."], ["Alle", "har", "krav", "p\u00e5", "at", "lova", "vernar", "dei", "mot", "slik", "innblanding", "eller", "slike", "\u00e5tak", "."], ["Artikkel", "13", "."], ["1", "."], ["Alle", "menneske", "har", "rett", "til", "\u00e5", "ferdast", "fritt", "og", "til", "\u00e5", "velje", "bustad", "innafor", "grensene", "i", "sitt", "eige", "land", "."], ["2", "."], ["Det", "skal", "ogs\u00e5", "vere", "full", "rett", "til", "\u00e5", "reise", "ut", "or", "det", "landet", "ein", "bur", "i", ",", "same", "kva", "land", "det", "er", ",", "og", "til", "\u00e5", "vende", "attende", "til", "sitt", "eige", "land", "."], ["Artikkel", "14", "."], ["1", "."], ["Alle", "som", "blir", "forf\u00f8lgde", "har", "rett", "til", "\u00e5", "s\u00f8kje", "og", "ta", "imot", "asyl", "i", "eit", "anna", "land", "."], ["2", "."], ["Denne", "retten", "gjeld", "ikkje", "i", "rettssakar", "som", "har", "r\u00f8ynleg", "grunnlag", "i", "upolitiske", "brotsverk", "eller", "handlingar", "som", "strir", "mot", "form\u00e5let", "og", "prinsippet", "til", "Dei", "Sameinte", "Nasjonane", "."], ["Artikkel", "15", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "eit", "statsborgarskap", "."], ["2", "."], ["Ingen", "skal", "misse", "statsborgarskapet", "sitt", "vilk\u00e5rleg", ",", "eller", "bli", "nekta", "retten", "til", "\u00e5", "endre", "det", "."], ["Artikkel", "16", "."], ["1", "."], ["Vaksne", "menn", "og", "kvinner", "har", "rett", "til", "\u00e5", "gifte", "seg", "og", "skipe", "familie", "utan", "avgrensing", "av", "noko", "slag", "p\u00e5", "grunn", "av", "rase", ",", "nasjonalitet", "eller", "religion", "."], ["Dei", "har", "krav", "p\u00e5", "dei", "same", "rettane", "n\u00e5r", "det", "gjeld", "ekteskapet", ",", "b\u00e5de", "s\u00e5", "lenge", "ekteskapet", "varer", "og", "medan", "det", "blir", "l\u00f8yst", "opp", "."], ["2", "."], ["Ekteskapet", "m\u00e5", "berre", "kome", "i", "stand", "etter", "fritt", "og", "fullt", "samtykke", "fr\u00e5", "begge", "partar", "."], ["3", "."], ["Familien", "er", "den", "naturlege", "og", "grunnleggjande", "eininga", "i", "samfunnet", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "at", "staten", "og", "samfunnet", "vernar", "om", "det", "."], ["Artikkel", "17", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "\u00e5", "ha", "eigedom", "\u00e5leine", "og", "saman", "med", "andre", "."], ["2", "."], ["Ingen", "skal", "vilk\u00e5rleg", "bli", "fr\u00e5teken", "eigedomen", "sin", "."], ["Artikkel", "18", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "tankefridom", ",", "samvitsfridom", "og", "religionfridom", "."], ["Denne", "retten", "gjeld", "fridom", "til", "\u00e5", "endre", "religion", "eller", "tru", ",", "og", "fridom", "til", "\u00e5", "m\u00e5lbere", "sin", "eigen", "religion", "eller", "si", "eiga", "trusl\u00e6re", "i", "gjerning", "og", "framferd", ",", "anten", "\u00e5leine", "eller", "saman", "med", "andre", ",", "offentleg", "eller", "privat", "."], ["Artikkel", "19", "."], ["Alle", "skal", "ha", "meinings", "-", "og", "ytringsfridom", "."], ["Denne", "retten", "gjeld", "fridom", "til", "\u00e5", "ha", "meiningar", "utan", "innblanding", ",", "til", "\u00e5", "s\u00f8kje", ",", "ta", "imot", "og", "gjere", "kjent", "opplysningar", "og", "idear", "gjennom", "alle", "dei", "informasjonskanalar", "som", "finst", ",", "og", "p\u00e5", "tvers", "av", "alle", "grenser", "."], ["Artikkel", "20", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "fritt", "\u00e5", "vere", "med", "p\u00e5", "m\u00f8te", "og", "i", "organisasjonar", "med", "fredelege", "form\u00e5l", "."], ["2", "."], ["Ingen", "kan", "tvingast", "inn", "i", "ein", "organisasjon", "."], ["Artikkel", "21", "."], ["1", "."], ["Alle", "skal", "ha", "rett", "til", "\u00e5", "vere", "med", "p\u00e5", "\u00e5", "styre", "landet", "sitt", ",", "beinveges", "eller", "gjennom", "talsmenn", "som", "er", "peika", "ut", "i", "frie", "val", "."], ["2", "."], ["Alle", "skal", "ha", "same", "retten", "til", "\u00e5", "gjere", "teneste", "i", "offentlege", "ombod", "i", "landet", "sitt", "."], ["3", "."], ["Folkeviljen", "skal", "vere", "grunnlaget", "for", "den", "makta", "som", "er", "lagd", "til", "styremaktene", "."], ["Folkeviljen", "skal", "kome", "til", "syne", "gjennom", "regelfaste", "og", "r\u00f8ynlege", "val", ",", "som", "er", "grunna", "p\u00e5", "allmenn", "og", "lik", "r\u00f8ysterett", "i", "l\u00f8ynlege", "val", "eller", "p\u00e5", "annan", "jamgod", "r\u00f8ystem\u00e5te", "."], ["Artikkel", "22", "."], ["Kvar", "einskild", "medlem", "i", "samfunnet", "har", "rett", "til", "sosial", "tryggleik", ",", "og", "har", "krav", "p\u00e5", "at", "dei", "\u00f8konomiske", ",", "sosiale", "og", "kulturelle", "godane", ",", "som", "han", "ikkje", "kan", "vere", "utan", "om", "han", "skal", "ha", "v\u00f8rdnad", "for", "seg", "sj\u00f8lv", "og", "styrke", "den", "personlege", "karakteren", "sin", ",", "blir", "l\u00f8yste", "gjennom", "nasjonale", "tiltak", "og", "internasjonalt", "samarbeid", "i", "samsvar", "med", "det", "kvar", "stat", "maktar", "."], ["Artikkel", "23", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "arbeid", ",", "til", "fritt", "\u00e5", "velje", "yrke", ",", "til", "rettferdige", "og", "gode", "arbeidstilh\u00f8ve", "og", "vern", "mot", "arbeidsl\u00f8yse", "."], ["2", "."], ["Alle", "har", "same", "rett", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "lik", "betaling", "for", "likt", "arbeid", ",", "utan", "skilnad", "av", "noko", "slag", "."], ["3", "."], ["Den", "som", "arbeider", "har", "krav", "p\u00e5", "rettferdig", "og", "god", "betaling", ",", "s\u00e5", "han", "kan", "syte", "for", "familien", "sin", "og", "seg", "sj\u00f8lv", "p\u00e5", "ein", "menneskeverdig", "m\u00e5te", ",", "og", "om", "det", "trengst", ",", "f\u00e5", "hjelp", "gjennom", "andre", "og", "utfyllande", "sosiale", "midlar", "."], ["4", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "\u00e5", "skipe", "og", "melde", "seg", "inn", "i", "fagforeningar", "for", "\u00e5", "verne", "interessene", "sine", "."], ["Artikkel", "24", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "kvile", "og", "fritid", ",", "og", "dermed", "til", "ei", "rimeleg", "avgrensa", "arbeidstid", ",", "og", "til", "ferie", "med", "l\u00f8n", "."], ["Artikkel", "25", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "ein", "levestandard", "som", "kan", "tryggje", "helsa", "og", "velv\u00e6ret", "til", "forsytaren", "og", "familien", "hans", ",", "og", "gje", "dei", "mat", ",", "klede", ",", "hus", ",", "helsestell", "og", "n\u00f8dvendige", "sosiale", "trygder", "ved", "arbeidsl\u00f8yse", ",", "uf\u00f8re", ",", "d\u00f8dsfall", ",", "alderdom", "eller", "andre", "tilh\u00f8ve", "som", "skiplar", "livsk\u00e5ra", ",", "og", "som", "forsytaren", "ikkje", "er", "herre", "over", "."], ["2", "."], ["Mor", "og", "barn", "har", "rett", "til", "s\u00e6rskild", "omsorg", "og", "hjelp", "."], ["Alle", "barn", "skal", "ha", "same", "sosiale", "vern", ",", "anten", "dei", "er", "f\u00f8dde", "i", "eller", "utafor", "ekteskapet", "."], ["Artikkel", "26", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "undervisning", "."], ["Oppl\u00e6ringa", "skal", "vere", "kostnadsfri", ",", "i", "det", "minste", "i", "den", "allmenne", "grunnskulen", "."], ["Den", "element\u00e6re", "undervisninga", "skal", "vere", "pliktig", "for", "alle", "."], ["Alle", "skal", "ha", "h\u00f8ve", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "fagoppl\u00e6ring", ",", "og", "det", "skal", "vere", "like", "vilk\u00e5r", "for", "alle", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "h\u00f8gre", "utdaning", ",", "alt", "etter", "dei", "evnene", "dei", "har", "."], ["2", "."], ["Undervisninga", "skal", "ha", "til", "m\u00e5l", "\u00e5", "styrkje", "den", "menneskelege", "personlegdomen", "og", "auke", "v\u00f8rdnaden", "for", "menneskerettane", "og", "den", "grunnleggjande", "fridomen", ",", "fremje", "skj\u00f8nsemd", ",", "toleranse", "og", "venskap", "mellom", "alle", "nasjonar", ",", "folkeslag", "og", "religi\u00f8se", "grupper", "og", "st\u00f8", "fredsarbeidet", "til", "Dei", "Sameinte", "Nasjonane", "."], ["3", "."], ["Foreldra", "har", "f\u00f8rsteretten", "til", "\u00e5", "velje", "kva", "slag", "oppl\u00e6ring", "barna", "deira", "skal", "f\u00e5", "."], ["Artikkel", "27", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "rett", "til", "fritt", "\u00e5", "vere", "med", "i", "det", "kulturelle", "livet", "i", "samfunnet", ",", "til", "\u00e5", "nyte", "kunst", "og", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "sin", "part", "av", "dei", "vitskaplege", "nyvinningane", "og", "godane", "som", "f\u00f8lgjer", "med", "dei", "."], ["2", "."], ["Kvar", "einskild", "har", "rett", "til", "\u00e5", "f\u00e5", "verna", "dei", "moralske", "og", "materielle", "interessene", "som", "han", "har", "skapt", "seg", "gjennom", "vitskapleg", ",", "litter\u00e6rt", "eller", "kunstnarleg", "arbeid", "."], ["Artikkel", "28", "."], ["Alle", "har", "krav", "p\u00e5", "\u00e5", "f\u00e5", "leve", "under", "slike", "sosiale", "k\u00e5r", "og", "internasjonale", "tilh\u00f8ve", "at", "dei", "fullt", "ut", "kan", "gjere", "til", "r\u00f8yndom", "retten", "og", "fridomen", "i", "denne", "fr\u00e5segna", "."], ["Artikkel", "29", "."], ["1", "."], ["Alle", "har", "plikter", "andsynes", "samfunnet", ",", "d\u00e5", "personlegdomen", "til", "den", "einskilde", "einast", "der", "kan", "f\u00e5", "frie", "og", "fullgode", "voksterk\u00e5r", "."], ["2", "."], ["Retten", "og", "fridomen", "til", "den", "einskilde", "skal", "ikkje", "vere", "avgrensa", "av", "anna", "enn", "det", "lova", "tydeleg", "sl\u00e5r", "fast", "for", "\u00e5", "tryggje", "den", "v\u00f8rdnaden", "alle", "andre", "har", "krav", "p\u00e5", "n\u00e5r", "det", "gjeld", "rett", "og", "fridom", ",", "og", "dei", "krav", "som", "eit", "demokratisk", "samfunn", "med", "rette", "kan", "setje", "til", "moral", ",", "offentleg", "orden", "og", "allmenn", "velferd", "."], ["3", "."], ["Denne", "retten", "og", "fridomen", "kan", "ikkje", "i", "noko", "h\u00f8ve", "nyttast", "i", "strid", "med", "form\u00e5let", "og", "prinsippet", "til", "Dei", "Sameinte", "Nasjonane", "."], ["Artikkel", "30", "."], ["Ikkje", "noko", "i", "denne", "fr\u00e5segna", "m\u00e5", "tolkast", "slik", "at", "det", "gjev", "stat", ",", "grupper", "eller", "einskildmenneske", "rett", "til", "\u00e5", "vere"]]