[["Declara\u00e7\u00e3o", "Universal", "dos", "Direitos", "Humanos", "Pre\u00e2mbulo", "Considerando", "que", "o", "reconhecimento", "da", "dignidade", "inerente", "a", "todos", "os", "membros", "da", "fam\u00edlia", "humana", "e", "dos", "seus", "direitos", "iguais", "e", "inalien\u00e1veis", "constitui", "o", "fundamento", "da", "liberdade", ",", "da", "justi\u00e7a", "e", "da", "paz", "no", "mundo", ";", "Considerando", "que", "o", "desconhecimento", "e", "o", "desprezo", "dos", "direitos", "do", "Homen", "conduziram", "a", "actos", "de", "barb\u00e1rie", "que", "revoltam", "a", "consci\u00eancia", "da", "Humanidade", "e", "que", "o", "advento", "de", "um", "mundo", "em", "que", "os", "seres", "humanos", "sejam", "livres", "de", "falar", "e", "de", "crer", ",", "libertos", "do", "terror", "e", "da", "mis\u00e9ria", ",", "foi", "proclamado", "como", "a", "mais", "alta", "inspira\u00e7\u00e3o", "do", "Homem", ";", "Considerando", "que", "\u00e9", "essencial", "a", "prote\u00e7\u00e3o", "dos", "direitos", "do", "Homem", "atrav\u00e9s", "de", "um", "regime", "de", "direito", ",", "para", "que", "o", "Homem", "n\u00e3o", "seja", "compelido", ",", "em", "supremo", "recurso", ",", "\u00e0", "revolta", "contra", "a", "tirania", "e", "a", "opress\u00e3o", ";", "Considerando", "que", "\u00e9", "essencial", "encorajar", "o", "desenvolvimento", "de", "rela\u00e7\u00f5es", "amistosas", "entre", "as", "na\u00e7\u00f5es", ";", "Considerando", "que", ",", "na", "Carta", ",", "os", "povos", "das", "Na\u00e7\u00f5es", "Unidas", "proclamam", ",", "de", "novo", ",", "a", "sua", "f\u00e9", "nos", "direitos", "fundamentais", "do", "Homem", ",", "na", "dignidade", "e", "no", "valor", "da", "pessoa", "humana", ",", "na", "igualdade", "de", "direitos", "dos", "homens", "e", "das", "mulheres", "e", "se", "declaram", "resolvidos", "a", "favorecer", "o", "progresso", "social", "e", "a", "instaurar", "melhores", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "vida", "dentro", "de", "uma", "liberdade", "mais", "ampla", ";", "Considerando", "que", "os", "Estados", "membros", "se", "comprometeram", "a", "promover", ",", "em", "coopera\u00e7\u00e3o", "com", "a", "Organiza\u00e7\u00e3o", "das", "Na\u00e7\u00f5es", "Unidas", ",", "o", "respeito", "universal", "e", "efectivo", "dos", "direitos", "do", "Homem", "e", "das", "liberdades", "fundamentais", ";", "Considerando", "que", "uma", "concep\u00e7\u00e3o", "comum", "destes", "direitos", "e", "liberdades", "\u00e9", "da", "mais", "alta", "import\u00e2ncia", "para", "dar", "plena", "satisfa\u00e7\u00e3o", "a", "tal", "compromisso", ":", "A", "Assembl\u00e9ia", "Geral", "proclama", "a", "presente", "Declara\u00e7\u00e3o", "Universal", "dos", "Direitos", "Humanos", "como", "ideal", "comum", "a", "atingir", "por", "todos", "os", "povos", "e", "todas", "as", "na\u00e7\u00f5es", ",", "a", "fim", "de", "que", "todos", "os", "indiv\u00edduos", "e", "todos", "os", "org\u00e3os", "da", "sociedade", ",", "tendo", "-", "a", "constantemente", "no", "esp\u00edrito", ",", "se", "esforcem", ",", "pelo", "ensino", "e", "pela", "educa\u00e7\u00e3o", ",", "por", "desenvolver", "o", "respeito", "desses", "direitos", "e", "liberdades", "e", "por", "promover", ",", "por", "medidas", "progressivas", "de", "ordem", "nacional", "e", "internacional", ",", "o", "seu", "reconhecimento", "e", "a", "sua", "aplica\u00e7\u00e3o", "universais", "e", "efectivos", "tanto", "entre", "as", "popula\u00e7\u00f5es", "dos", "pr\u00f3prios", "Estados", "membros", "como", "entre", "as", "dos", "territ\u00f3rios", "colocados", "sob", "a", "sua", "jurisdi\u00e7\u00e3o", "."], ["Artigo", "1", "\u00b0", "Todos", "os", "seres", "humanos", "nascem", "livres", "e", "iguais", "em", "dignidade", "e", "em", "direitos", "."], ["Dotados", "de", "raz\u00e3o", "e", "de", "consci\u00eancia", ",", "devem", "agir", "uns", "para", "com", "os", "outros", "em", "esp\u00edrito", "de", "fraternidade", "."], ["Artigo", "2", "\u00b0", "Todos", "os", "seres", "humanos", "podem", "invocar", "os", "direitos", "e", "as", "liberdades", "proclamados", "na", "presente", "Declara\u00e7\u00e3o", ",", "sem", "distin\u00e7\u00e3o", "alguma", ",", "nomeadamente", "de", "ra\u00e7a", ",", "de", "cor", ",", "de", "sexo", ",", "de", "l\u00edngua", ",", "de", "religi\u00e3o", ",", "de", "opini\u00e3o", "pol\u00edtica", "ou", "outra", ",", "de", "origem", "nacional", "ou", "social", ",", "de", "fortuna", ",", "de", "nascimento", "ou", "de", "qualquer", "outra", "situa\u00e7\u00e3o", "."], ["Al\u00e9m", "disso", ",", "n\u00e3o", "ser\u00e1", "feita", "nenhuma", "distin\u00e7\u00e3o", "fundada", "no", "estatuto", "pol\u00edtico", ",", "jur\u00eddico", "ou", "internacional", "do", "pa\u00eds", "ou", "do", "territ\u00f3rio", "da", "naturalidade", "da", "pessoa", ",", "seja", "esse", "pa\u00eds", "ou", "territ\u00f3rio", "independente", ",", "sob", "tutela", ",", "aut\u00f4nomo", "ou", "sujeito", "a", "alguma", "limita\u00e7\u00e3o", "de", "soberania", "."], ["Artigo", "3", "\u00b0", "Todo", "indiv\u00edduo", "tem", "direito", "\u00e0", "vida", ",", "\u00e0", "liberdade", "e", "\u00e0", "seguran\u00e7a", "pessoal", "."], ["Artigo", "4", "\u00b0", "Ningu\u00e9m", "ser\u00e1", "mantido", "em", "escravatura", "ou", "em", "servid\u00e3o", ";", "a", "escravatura", "e", "o", "trato", "dos", "escravos", ",", "sob", "todas", "as", "formas", ",", "s\u00e3o", "proibidos", "."], ["Artigo", "5", "\u00b0", "Ningu\u00e9m", "ser\u00e1", "submetido", "a", "tortura", "nem", "a", "penas", "ou", "tratamentos", "cru\u00e9is", ",", "desumanos", "ou", "degradantes", "."], ["Artigo", "6", "\u00b0", "Todos", "os", "indiv\u00edduos", "t\u00eam", "direito", "ao", "reconhecimento", ",", "em", "todos", "os", "lugares", ",", "da", "sua", "personalidade", "jur\u00eddica", "."], ["Artigo", "7", "\u00b0", "Todos", "s\u00e3o", "iguais", "perante", "a", "lei", "e", ",", "sem", "distin\u00e7\u00e3o", ",", "t\u00eam", "direito", "a", "igual", "protec\u00e7\u00e3o", "da", "lei", "."], ["Todos", "t\u00eam", "direito", "a", "protec\u00e7\u00e3o", "igual", "contra", "qualquer", "discrimina\u00e7\u00e3o", "que", "viole", "a", "presente", "Declara\u00e7\u00e3o", "e", "contra", "qualquer", "incitamento", "a", "tal", "discrimina\u00e7\u00e3o", "."], ["Artigo", "8", "\u00b0", "Toda", "a", "pessoa", "direito", "a", "recurso", "efectivo", "para", "as", "jurisdi\u00e7\u00f5es", "nacionais", "competentes", "contra", "os", "actos", "que", "violem", "os", "direitos", "fundamentais", "reconhecidos", "pela", "Constitui\u00e7\u00e3o", "ou", "pela", "lei", "."], ["Artigo", "9", "\u00b0", "Ningu\u00e9m", "pode", "ser", "arbitrariamente", "preso", ",", "detido", "ou", "exilado", "."], ["Artigo", "10", "\u00b0", "Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", ",", "em", "plena", "igualdade", ",", "a", "que", "a", "sua", "causa", "seja", "equitativa", "e", "publicamente", "julgada", "por", "um", "tribunal", "independente", "e", "imparcial", "que", "decida", "dos", "seus", "direitos", "e", "obriga\u00e7\u00f5es", "ou", "das", "raz\u00f5es", "de", "qualquer", "acusa\u00e7\u00e3o", "em", "mat\u00e9ria", "penal", "que", "contra", "ela", "seja", "deduzida", "."], ["Artigo", "11", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "acusada", "de", "um", "acto", "delituoso", "presume", "-", "se", "inocente", "at\u00e9", "que", "a", "sua", "culpabilidade", "fique", "legalmente", "provada", "no", "decurso", "de", "um", "processo", "p\u00fablico", "em", "que", "todas", "as", "garantias", "necess\u00e1rias", "de", "defesa", "lhe", "sejam", "asseguradas", "."], ["2", "."], ["Ningu\u00e9m", "ser\u00e1", "condenado", "por", "ac\u00e7\u00f5es", "ou", "omiss\u00f5es", "que", ",", "no", "momento", "da", "sua", "pr\u00e1tica", ",", "n\u00e3o", "constitu\u00edam", "acto", "delituoso", "\u00e0", "face", "do", "direito", "interno", "ou", "internacional", "."], ["Do", "mesmo", "modo", ",", "n\u00e3o", "ser\u00e1", "infligida", "pena", "mais", "grave", "do", "que", "a", "que", "era", "aplic\u00e1vel", "no", "momento", "em", "que", "o", "acto", "delituoso", "foi", "cometido", "."], ["Artigo", "12", "\u00b0", "Ningu\u00e9m", "sofrer\u00e1", "intromiss\u00f5es", "arbitr\u00e1rias", "na", "sua", "vida", "privada", ",", "na", "sua", "fam\u00edlia", ",", "no", "seu", "domic\u00edlio", "ou", "na", "sua", "correspond\u00eancia", ",", "nem", "ataques", "\u00e0", "sua", "honra", "e", "reputa\u00e7\u00e3o", "."], ["Contra", "tais", "intromiss\u00f5es", "ou", "ataques", "toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "a", "protec\u00e7\u00e3o", "da", "lei", "."], ["Artigo", "13", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "o", "direito", "de", "livremente", "circular", "e", "escolher", "a", "sua", "resid\u00eancia", "no", "interior", "de", "um", "Estado", "."], ["2", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "o", "direito", "de", "abandonar", "o", "pa\u00eds", "em", "que", "se", "encontra", ",", "incluindo", "o", "seu", ",", "e", "o", "direito", "de", "regressar", "ao", "seu", "pa\u00eds", "."], ["Artigo", "14", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "sujeita", "a", "persegui\u00e7\u00e3o", "tem", "o", "direito", "de", "procurar", "e", "de", "beneficiar", "de", "asilo", "em", "outros", "pa\u00edses", "."], ["2", "."], ["Este", "direito", "n\u00e3o", "pode", ",", "por\u00e9m", ",", "ser", "invocado", "no", "caso", "de", "processo", "realmente", "existente", "por", "crime", "de", "direito", "comum", "ou", "por", "actividades", "contr\u00e1rias", "aos", "fins", "e", "aos", "princ\u00edpios", "das", "Na\u00e7\u00f5es", "Unidas", "."], ["Artigo", "15", "\u00b0", "1", "."], ["Todo", "o", "indiv\u00edduo", "tem", "direito", "a", "ter", "uma", "nacionalidade", "."], ["2", "."], ["Ningu\u00e9m", "pode", "ser", "arbitrariamente", "privado", "da", "sua", "nacionalidade", "nem", "do", "direito", "de", "mudar", "de", "nacionalidade", "."], ["Artigo", "16", "\u00b0", "1", "."], ["A", "partir", "da", "idade", "n\u00fabil", ",", "o", "homem", "e", "a", "mulher", "t\u00eam", "o", "direito", "de", "casar", "e", "de", "constituir", "fam\u00edlia", ",", "sem", "restri\u00e7\u00e3o", "alguma", "de", "ra\u00e7a", ",", "nacionalidade", "ou", "religi\u00e3o", "."], ["Durante", "o", "casamento", "e", "na", "altura", "da", "sua", "dissolu\u00e7\u00e3o", ",", "ambos", "t\u00eam", "direitos", "iguais", "."], ["2", "."], ["O", "casamento", "n\u00e3o", "pode", "ser", "celebrado", "sem", "o", "livre", "e", "pleno", "consentimento", "dos", "futuros", "esposos", "."], ["3", "."], ["A", "fam\u00edlia", "\u00e9", "o", "elemento", "natural", "e", "fundamental", "da", "sociedade", "e", "tem", "direito", "\u00e0", "prote\u00e7\u00e3o", "desta", "e", "do", "Estado", "."], ["Artigo", "17", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", ",", "individual", "ou", "colectiva", ",", "tem", "direito", "\u00e0", "propriedade", "."], ["2", "."], ["Ningu\u00e9m", "pode", "ser", "arbitrariamente", "privado", "da", "sua", "propriedade", "."], ["Artigo", "18", "\u00b0", "Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "\u00e0", "liberdade", "de", "pensamento", ",", "de", "consci\u00eancia", "e", "de", "religi\u00e3o", ";", "este", "direito", "implica", "a", "liberdade", "de", "mudar", "de", "religi\u00e3o", "ou", "de", "convic\u00e7\u00e3o", ",", "assim", "como", "a", "liberdade", "de", "manifestar", "a", "religi\u00e3o", "ou", "convic\u00e7\u00e3o", ",", "sozinho", "ou", "em", "comum", ",", "tanto", "em", "p\u00fablico", "como", "em", "privado", ",", "pelo", "ensino", ",", "pela", "pr\u00e1tica", ",", "pelo", "culto", "e", "pelos", "ritos", "."], ["Artigo", "19", "\u00b0", "Todo", "o", "indiv\u00edduo", "tem", "direito", "\u00e0", "liberdade", "de", "opini\u00e3o", "e", "de", "express\u00e3o", ",", "o", "que", "implica", "o", "direito", "de", "n\u00e3o", "ser", "inquietado", "pelas", "suas", "opini\u00f5es", "e", "o", "de", "procurar", ",", "receber", "e", "difundir", ",", "sem", "considera\u00e7\u00e3o", "de", "fronteiras", ",", "informa\u00e7\u00f5es", "e", "id\u00e9ias", "por", "qualquer", "meio", "de", "express\u00e3o", "."], ["Artigo", "20", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "\u00e0", "liberdade", "de", "reuni\u00e3o", "e", "de", "associa\u00e7\u00e3o", "pac\u00edficas", "."], ["2", "."], ["Ningu\u00e9m", "pode", "ser", "obrigado", "a", "fazer", "parte", "de", "uma", "associa\u00e7\u00e3o", "."], ["Artigo", "21", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "o", "direito", "de", "tomar", "parte", "na", "direc\u00e7\u00e3o", "dos", "neg\u00f3cios", ",", "p\u00fablicos", "do", "seu", "pa\u00eds", ",", "quer", "directamente", ",", "quer", "por", "interm\u00e9dio", "de", "representantes", "livremente", "escolhidos", "."], ["2", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "de", "acesso", ",", "em", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "igualdade", ",", "\u00e0s", "fun\u00e7\u00f5es", "p\u00fablicas", "do", "seu", "pa\u00eds", "."], ["3", "."], ["A", "vontade", "do", "povo", "\u00e9", "o", "fundamento", "da", "autoridade", "dos", "poderes", "p\u00fablicos", ":", "e", "deve", "exprimir", "-", "se", "atrav\u00e9s", "de", "elei\u00e7\u00f5es", "honestas", "a", "realizar", "periodicamente", "por", "sufr\u00e1gio", "universal", "e", "igual", ",", "com", "voto", "secreto", "ou", "segundo", "processo", "equivalente", "que", "salvaguarde", "a", "liberdade", "de", "voto", "."], ["Artigo", "22", "\u00b0", "Toda", "a", "pessoa", ",", "como", "membro", "da", "sociedade", ",", "tem", "direito", "\u00e0", "seguran\u00e7a", "social", ";", "e", "pode", "legitimamente", "exigir", "a", "satisfa\u00e7\u00e3o", "dos", "direitos", "econ\u00f4micos", ",", "sociais", "e", "culturais", "indispens\u00e1veis", ",", "gra\u00e7as", "ao", "esfor\u00e7o", "nacional", "e", "\u00e0", "coopera\u00e7\u00e3o", "internacional", ",", "de", "harmonia", "com", "a", "organiza\u00e7\u00e3o", "e", "os", "recursos", "de", "cada", "pa\u00eds", "."], ["Artigo", "23", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "ao", "trabalho", ",", "\u00e0", "livre", "escolha", "do", "trabalho", ",", "a", "condi\u00e7\u00f5es", "equitativas", "e", "satisfat\u00f3rias", "de", "trabalho", "e", "\u00e0", "protec\u00e7\u00e3o", "contra", "o", "desemprego", "."], ["2", "."], ["Todos", "t\u00eam", "direito", ",", "sem", "discrimina\u00e7\u00e3o", "alguma", ",", "a", "sal\u00e1rio", "igual", "por", "trabalho", "igual", "."], ["3", "."], ["Quem", "trabalha", "tem", "direito", "a", "uma", "remunera\u00e7\u00e3o", "equitativa", "e", "satisfat\u00f3ria", ",", "que", "lhe", "permita", "e", "\u00e0", "sua", "fam\u00edlia", "uma", "exist\u00eancia", "conforme", "com", "a", "dignidade", "humana", ",", "e", "completada", ",", "se", "poss\u00edvel", ",", "por", "todos", "os", "outros", "meios", "de", "protec\u00e7\u00e3o", "social", "."], ["4", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "o", "direito", "de", "fundar", "com", "outras", "pessoas", "sindicatos", "e", "de", "se", "filiar", "em", "sindicatos", "para", "defesa", "dos", "seus", "interesses", "."], ["Artigo", "24", "\u00b0", "Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "ao", "repouso", "e", "aos", "lazeres", ",", "especialmente", ",", "a", "uma", "limita\u00e7\u00e3o", "razo\u00e1vel", "da", "dura\u00e7\u00e3o", "do", "trabalho", "e", "as", "f\u00e9rias", "peri\u00f3dicas", "pagas", "."], ["Artigo", "25", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "a", "um", "n\u00edvel", "de", "vida", "suficiente", "para", "lhe", "assegurar", "e", "\u00e0", "sua", "fam\u00edlia", "a", "sa\u00fade", "e", "o", "bem", "-", "estar", ",", "principalmente", "quanto", "\u00e0", "alimenta\u00e7\u00e3o", ",", "ao", "vestu\u00e1rio", ",", "ao", "alojamento", ",", "\u00e0", "assist\u00eancia", "m\u00e9dica", "e", "ainda", "quanto", "aos", "servi\u00e7os", "sociais", "necess\u00e1rios", ",", "e", "tem", "direito", "\u00e0", "seguran\u00e7a", "no", "desemprego", ",", "na", "doen\u00e7a", ",", "na", "invalidez", ",", "na", "viuvez", ",", "na", "velhice", "ou", "noutros", "casos", "de", "perda", "de", "meios", "de", "subsist\u00eancia", "por", "circunst\u00e2ncias", "independentes", "da", "sua", "vontade", "."], ["2", "."], ["A", "maternidade", "e", "a", "inf\u00e2ncia", "t\u00eam", "direito", "a", "ajuda", "e", "a", "assist\u00eancia", "especiais", "."], ["Todas", "as", "crian\u00e7as", ",", "nascidas", "dentro", "ou", "fora", "do", "matrim\u00f4nio", ",", "gozam", "da", "mesma", "protec\u00e7\u00e3o", "social", "."], ["Artigo", "26", "\u00b0", "1", "."], ["Toda", "a", "pessoa", "tem", "direito", "\u00e0", "educa\u00e7\u00e3o", "."], ["A", "educa\u00e7\u00e3o", "deve", "ser", "gratuita", ",", "pelo", "menos", "a", "correspondente", "ao", "ensino", "elementar", "fundamental", "."], ["O", "ensino", "elementar", "\u00e9", "obrigat\u00f3rio", "."], ["O", "ensino", "t\u00e9cnico", "e", "profissional", "dever", "ser", "generalizado", ";", "o", "acesso", "aos", "estudos", "superiores", "deve", "estar", "aberto", "a", "todos", "em", "plena", "igualdade", ",", "em", "fun\u00e7\u00e3o", "do", "seu", "m\u00e9rito", "."], ["2", "."], ["A", "educa\u00e7\u00e3o", "deve", "visar", "\u00e0", "plena", "expans\u00e3o", "da", "personalidade", "humana", "e", "ao", "refor\u00e7o", "dos", "direitos", "do", "Homem", "e", "das", "liberdades", "fundamentais", "e", "deve", "favorecer", "a", "compreens\u00e3o", ",", "a", "toler\u00e2ncia", "e", "a", "amizade", "entre", "todas", "as", "na\u00e7\u00f5es", "e", "todos", "os", "grupos", "raciais", "ou", "religiosos", ",", "bem", "como", "o", "desenvolvimento", "das", "actividades", "das", "Na\u00e7\u00f5es", "Unidas", "para", "a", "manuten\u00e7\u00e3o", "da", "paz", "."], ["3", "."], ["Aos", "pais", "pertence", "a", "prioridade", "do", "direito", "de", "escholher", "o", "g\u00e9nero", "de", "e"]]