[["DECLARA\u0162IA", "UNIVERSAL\u0102", "A", "DREPTURILOR", "OMULUI", "Preambul", "Consider\u00eend", "c\u0103", "recunoa\u015fterea", "demnit\u0103\u0163ii", "inerente", "tuturor", "membrilor", "familiei", "umane", "\u015fi", "a", "drepturilor", "lor", "egale", "\u015fi", "inalienabile", "constituie", "fundamentul", "libert\u0103\u0163ii", ",", "drept\u0103\u0163ii", "\u015fi", "p\u0103cii", "\u00een", "lume", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "ignorarea", "\u015fi", "dispre\u0163uirea", "drepturilor", "omului", "au", "dus", "la", "acte", "de", "barbarie", "care", "revolt\u0103", "con\u015ftiin\u0163a", "omenirii", "\u015fi", "c\u0103", "f\u0103urirea", "unei", "lumi", "\u00een", "care", "fiin\u0163ele", "umane", "se", "vor", "bucura", "de", "libertatea", "cuv\u00eentului", "\u015fi", "a", "convingerilor", "\u015fi", "vor", "fi", "eliberate", "de", "team\u0103", "\u015fi", "mizerie", "a", "fost", "proclamat\u0103", "drept", "cea", "mai", "\u00eenalt\u0103", "aspira\u0163ie", "a", "oamenilor", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "este", "esen\u0163ial", "ca", "drepturile", "omului", "s\u0103", "fie", "ocrotite", "de", "autoritatea", "legii", "pentru", "ca", "omul", "s\u0103", "nu", "fie", "silit", "s\u0103", "recurg\u0103", ",", "ca", "solu\u0163ie", "extrem\u0103", ",", "la", "revolt\u0103", "\u00eempotriva", "tiraniei", "\u015fi", "asupririi", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "este", "esen\u0163ial", "a", "se", "\u00eencuraja", "dezvoltarea", "rela\u0163iilor", "prietene\u015fti", "\u00eentre", "na\u0163iuni", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "\u00een", "Cart\u0103", "popoarele", "Organiza\u0163iei", "Na\u0163iunilor", "Unite", "au", "proclamat", "din", "nou", "credin\u0163a", "lor", "\u00een", "drepturile", "fundamentale", "ale", "omului", ",", "\u00een", "demnitatea", "\u015fi", "\u00een", "valoarea", "persoanei", "umane", ",", "drepturi", "egale", "pentru", "b\u0103rba\u0163i", "\u015fi", "femei", "\u015fi", "c\u0103", "au", "hot\u0103r\u00eet", "s\u0103", "favorizeze", "progresul", "social", "\u015fi", "\u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea", "condi\u0163iilor", "de", "via\u0163\u0103", "\u00een", "cadrul", "unei", "libert\u0103\u0163i", "mai", "mari", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "statele", "membre", "s", "-", "au", "angajat", "s\u0103", "promoveze", "\u00een", "colaborare", "cu", "Organiza\u0163ia", "Na\u0163iunilor", "Unite", "respectul", "universal", "\u015fi", "efectiv", "fa\u0163\u0103", "de", "drepturile", "omului", "\u015fi", "libert\u0103\u0163ile", "fundamentale", ",", "precum", "\u015fi", "respectarea", "lor", "universal\u0103", "\u015fi", "efectiv\u0103", ","], ["Consider\u00eend", "c\u0103", "o", "concep\u0163ie", "comun\u0103", "despre", "aceste", "drepturi", "\u015fi", "libert\u0103\u0163i", "este", "de", "cea", "mai", "mare", "importan\u0163\u0103", "pentru", "realizarea", "deplin\u0103", "a", "acestui", "angajament", ","], ["ADUNEAREA", "GENERALA", "proclam\u0103"], ["prezenta", "DECLARA\u0162IE", "UNIVERSAL\u0102", "A", "DREPTURILOR", "OMULUI", ",", "ca", "ideal", "comun", "spre", "care", "trebuie", "s\u0103", "tind\u0103", "toate", "popoarele", "\u015fi", "toate", "na\u0163iunile", ",", "pentru", "ca", "toate", "persoanele", "\u015fi", "toate", "organele", "societ\u0103\u0163ii", "s\u0103", "se", "str\u0103duiasc\u0103", ",", "av\u00eend", "aceast\u0103", "Declara\u0163ie", "permanent", "\u00een", "minte", ",", "ca", "prin", "\u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103", "\u015fi", "educa\u0163ie", "s\u0103", "dezvolte", "respectul", "pentru", "aceste", "drepturi", "\u015fi", "liber\u0163\u0103\u0163i", "\u015fi", "s\u0103", "asigure", "prin", "m\u0103suri", "progresive", ",", "de", "ordin", "na\u0163ional", "\u015fi", "interna\u0163ional", ",", "recunoa\u015fterea", "\u015fi", "aplicarea", "lor", "universal\u0103", "\u015fi", "efectiv\u0103", ",", "at\u00eet", "\u00een", "s\u00eenul", "popoarelor", "statelor", "membre", ",", "c\u00eet", "\u015fi", "al", "celor", "din", "teritoriile", "aflate", "sub", "jurisdic\u0163ia", "lor", "."], ["Articolul", "1", "Toate", "fiin\u0163ele", "umane", "se", "nasc", "libere", "\u015fi", "egale", "\u00een", "demnitate", "\u015fi", "\u00een", "drepturi", "."], ["Ele", "\u00eenzestra\u0163e", "cu", "ra\u0163iune", "\u015fi", "con\u015ftiin\u0163\u0103", "\u015fi", "trebuie", "s\u0103", "se", "comporte", "unii", "fa\u0163\u0103", "de", "altele", "\u00een", "spiritul", "fraternit\u0103\u0163ii", "."], ["Articolul", "2", "Fiecare", "om", "se", "poate", "prevala", "de", "toate", "drepturile", "\u015fi", "libert\u0103\u0163ile", "proclamate", "\u00een", "prezenta", "Declara\u0163ie", "f\u0103r\u0103", "nici", "un", "fel", "de", "deosebire", "ca", ",", "de", "pild\u0103", ",", "deosebirea", "de", "ras\u0103", ",", "culoare", ",", "sex", ",", "limb\u0103", ",", "religie", ",", "opinie", "politic\u0103", "sau", "orice", "alt\u0103", "opinie", ",", "de", "origine", "na\u0163ional\u0103", "sau", "social\u0103", ",", "avere", ",", "na\u015ftere", "sau", "orice", "alte", "\u00eemprejur\u0103ri", "."], ["\u00cen", "afar\u0103", "de", "aceasta", ",", "nu", "se", "va", "face", "nici", "o", "deosebire", "dup\u0103", "statutul", "politic", ",", "juridic", "sau", "interna\u0163ional", "al", "\u0163\u0103rii", "sau", "al", "teritoriului", "de", "care", "\u0163ine", "o", "persoan\u0103", ",", "fie", "c\u0103", "aceast\u0103", "\u0163ar\u0103", "sau", "teritoriu", "s\u00eent", "independente", ",", "sub", "tutel\u0103", ",", "neautonome", "sau", "supuse", "vreunei", "alte", "limit\u0103ri", "a", "suveranit\u0103te", "."], ["Articolul", "3", "Orice", "fiin\u0163\u0103", "uman\u0103", "are", "dreptul", "la", "via\u0163\u0103", ",", "la", "libertate", "\u015fi", "la", "securitatea", "persoanei", "sale", "."], ["Articolul", "4", "Nimeni", "nu", "va", "fi", "\u0163inut", "\u00een", "sclavie", ",", "nici", "\u00een", "servitute", ";", "sclavajul", "\u015fi", "comer\u0163ul", "cu", "sclavi", "s\u00eent", "interzise", "sub", "toate", "formele", "lor", "."], ["Articolul", "5", "Nimeni", "nu", "va", "fi", "supus", "torturi", ",", "nici", "la", "pedepse", "sau", "tratamente", "crude", ",", "inumane", "sau", "degradante", "."], ["Articolul", "6", "Fiecare", "om", "are", "dreptul", "s\u0103", "i", "se", "recunoa\u015fca", "pretutindeni", "personalitatea", "juridic\u0103", "."], ["Articolul", "7", "To\u0163i", "oamenii", "s\u00eent", "egali", "\u00een", "fa\u0163a", "legii", "\u015fi", "au", ",", "f\u0103r\u0103", "nici", "o", "deosebire", ",", "dreptul", "la", "o", "egal\u0103", "protec\u0163ie", "a", "legii", "."], ["To\u0163i", "oamenii", "au", "dreptul", "la", "o", "protec\u0163ie", "egal\u0103", "\u00eempotriva", "oric\u0103rei", "discrimin\u0103ri", "care", "ar", "viola", "prezenta", "Declara\u0163ie", "\u015fi", "\u00eempotriva", "oric\u0103rei", "provoc\u0103ri", "la", "o", "asemenea", "discriminare", "."], ["Articolul", "8", "Orice", "persoana", "are", "dreptul", "la", "satisfac\u0163ia", "efectiv\u0103", "din", "partea", "instan\u0163elor", "juridice", "na\u0163ionale", "competente", "\u00eempotriva", "actelor", "care", "violeaz\u0103", "drepturile", "fundamentale", "ce", "-", "i", "s\u00eent", "recunoscute", "prin", "constitu\u0163ie", "sau", "lege", "."], ["Articolul", "9", "Nimeni", "nu", "trebuie", "s\u0103", "fie", "arestat", ",", "de\u0163inut", "sau", "exilat", "\u00een", "mod", "arbitrar", "."], ["Articolul", "10", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "\u00een", "deplin\u0103", "egalitate", "de", "a", "fi", "audiat\u0103", "\u00een", "mod", "echitabil", "\u015fi", "public", "de", "c\u0103tre", "un", "tribunal", "independent", "\u015fi", "impar\u0163ial", "care", "va", "hot\u0103r\u00ee", "fie", "asupra", "drepturilor", "\u015fi", "obliga\u0163iilor", "sale", ",", "fie", "asupra", "temeiniciei", "oric\u0103rei", "acuz\u0103ri", "\u00een", "materie", "penal\u0103", "\u00eendreptat\u0103", "\u00eempotriva", "sa", "."], ["Articolul", "11", "Orice", "persoan\u0103", "acuzat\u0103", "de", "comiterea", "unui", "act", "cu", "caracter", "penal", "are", "dreptul", "s\u0103", "fie", "presupus\u0103", "nevinovat\u0103", "p\u00een\u0103", "c\u00eend", "vinov\u0103\u0163ia", "sa", "va", "fi", "stabilit\u0103", "\u00een", "mod", "legal", "\u00een", "cursul", "unui", "proces", "public", "in", "care", "i", "-", "au", "fost", "asigurate", "toate", "garan\u0163iile", "necesare", "ap\u0103r\u0103rii", "sale", "."], ["Nimeni", "nu", "va", "fi", "condamnat", "pentru", "ac\u0163iuni", "sau", "omisiuni", "care", "nui", "constituiau", ",", "\u00een", "momentul", "c\u00eend", "au", "fost", "comise", ",", "un", "act", "cu", "caracter", "penal", "conform", "dreptului", "interna\u0163ional", "sau", "na\u0163ional", "."], ["De", "asemenea", ",", "nu", "se", "va", "aplica", "nici", "o", "pedeaps\u0103", "mai", "grea", "dec\u00eet", "aceea", "care", "era", "aplicabil\u0103", "\u00een", "momentul", "c\u00eend", "a", "fost", "s\u0103v\u00eer\u015fit", "actul", "cu", "caracter", "penal", "."], ["Articolul", "12", "Nimeni", "nu", "va", "fi", "supus", "la", "imixtiuni", "arbitrare", "\u00een", "via\u0163a", "sa", "personal\u0103", ",", "\u00een", "familia", "sa", ",", "\u00een", "domiciliul", "lui", "sau", "\u00een", "coresponden\u0163a", "sa", ",", "nici", "la", "atingeri", "aduse", "onoarei", "\u015fi", "reputa\u0163iei", "sale", "."], ["Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "protec\u0163ia", "legii", "\u00eempotriva", "unor", "asemenea", "imixtiuni", "sau", "atingeri", "."], ["Articolul", "13", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "a", "circula", "\u00een", "mod", "liber", "\u015fi", "de", "a", "-", "\u015fi", "alege", "re\u015fedin\u0163a", "\u00een", "interiorul", "grani\u0163elor", "unui", "stat", "."], ["Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "a", "p\u0103r\u0103si", "orice", "\u0163ar\u0103", ",", "inclusiv", "a", "sa", ",", "\u015fi", "de", "reveni", "\u00een", "\u0163ara", "sa", "."], ["Articolul", "14", "\u00cen", "caz", "de", "persecu\u0163ie", ",", "orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "a", "c\u0103uta", "azil", "\u015fi", "de", "a", "beneficia", "de", "azil", "\u00een", "alte", "\u0163\u0103ri", "."], ["Acest", "drept", "nu", "poate", "fi", "invocat", "\u00een", "caz", "de", "urm\u0103rire", "ce", "rezult\u0103", "\u00een", "mod", "real", "dintr", "-", "o", "crim\u0103", "de", "drept", "comun", "sau", "din", "ac\u0163iuni", "contrare", "scopurilor", "\u015fi", "principiilor", "Organiza\u0163iei", "Na\u0163iunilor", "Unite", "."], ["Articolul", "15", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "o", "cet\u0103\u0163enie", "."], ["Nimeni", "nu", "poate", "fi", "lipsit", "\u00een", "mod", "arbitrar", "de", "cet\u0103\u0163enia", "sa", "sau", "de", "dreptul", "de", "a", "-", "\u015fi", "schimba", "cet\u0103\u0163enia", "."], ["Articolul", "16", "Cu", "\u00eencepere", "de", "la", "\u00eemplinirea", "v\u00eerstei", "legale", ",", "b\u0103rb\u0103tul", "\u015fi", "femeia", ",", "f\u0103r\u0103", "nici", "o", "restric\u0163ie", "\u00een", "ce", "prive\u015fte", "rasa", ",", "na\u0163ionalitatea", "sau", "religia", ",", "au", "dreptul", "de", "a", "se", "c\u0103s\u0103tori", "\u015fi", "de", "a", "\u00eentemeia", "o", "familie", "."], ["Ei", "au", "drepturi", "egale", "la", "contractarea", "c\u0103s\u0103toriei", ",", "\u00een", "decursul", "c\u0103s\u0103toriei", "\u015fi", "la", "desfacerea", "ei", "."], ["C\u0103s\u0103toria", "nu", "poate", "fi", "\u00eencheiat\u0103", "dec\u00eet", "cu", "consim\u0163\u0103m\u00eentul", "liber", "\u015fi", "deplin", "al", "viiitorilor", "so\u0163i", "."], ["Familia", "constituie", "elementul", "natural", "\u015fi", "fundamental", "al", "societ\u0103\u0163ii", "\u015fi", "are", "dreptul", "la", "ocrotire", "din", "partea", "societ\u0103\u0163ii", "\u015fi", "a", "statului", "."], ["Articolul", "17", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "proprietate", ",", "at\u00eet", "singur\u0103", ",", "c\u00eet", "\u015fi", "\u00een", "asocia\u0163ie", "cu", "al\u0163ii", "."], ["Nimeni", "nu", "poate", "fi", "lipsit", "\u00een", "mod", "arbitrar", "de", "proprietatea", "sa", "."], ["Articolul", "18", "Orice", "om", "are", "dreptul", "la", "libertatea", "g\u00eendirii", ",", "de", "con\u015ftiint\u0103", "\u015fi", "religie", ";", "acest", "drept", "include", "libertatea", "de", "a", "-", "\u015fi", "schimba", "religia", "sau", "convingerea", ",", "precum", "\u015fi", "libertatea", "de", "a", "-", "\u015fi", "manifesta", "religia", "sau", "convingerea", ",", "singur", "sau", "\u00eempreun\u0103", "cu", "al\u0163ii", ",", "at\u00eet", "\u00een", "mod", "public", ",", "c\u00eet", "\u015fi", "privat", ",", "prin", "\u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103", ",", "practici", "religioase", ",", "cult", "\u015fi", "\u00eendeplinirea", "riturilor", "."], ["Articolul", "19", "Orice", "om", "are", "dreptul", "la", "libertatea", "opiniilor", "\u015fi", "exprim\u0103rii", ";", "acest", "drept", "include", "libertatea", "de", "a", "avea", "opinii", "f\u0103r\u0103", "f\u0103r\u0103", "imixtiune", "din", "afar\u0103", ",", "precum", "\u015fi", "libertatea", "de", "a", "c\u0103uta", ",", "de", "a", "primi", "\u015fi", "de", "a", "r\u0103sp\u00eendi", "informa\u0163ii", "\u015fi", "idei", "prin", "orice", "mijloace", "si", "independent", "de", "frontierele", "de", "stat", "."], ["Articolul", "20", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "libertatea", "de", "\u00eentrunire", "\u015fi", "de", "asociere", "pa\u015fnic\u0103", "."], ["Nimeni", "nu", "poate", "fi", "silit", "s\u0103", "f\u0103c\u0103", "parte", "dintr", "-", "o", "asocia\u0163ie", "."], ["Articolul", "21", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "a", "lua", "parte", "la", "conducerea", "treburilor", "publice", "ale", "\u0163\u0103rii", "sale", ",", "fie", "direct", ",", "fie", "prin", "reprezentan\u0163i", "liber", "ale\u015fi", "."], ["Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "acces", "egal", "la", "func\u0163iile", "publice", "din", "\u0163\u0103ra", "sa", "."], ["Voin\u0163a", "poporului", "trebuie", "s\u0103", "constituie", "baza", "puterii", "de", "stat", ";", "aceast\u0103", "voin\u0163\u0103", "trebuie", "s\u0103", "fie", "exprimat\u0103", "prin", "alegeri", "nefalsificate", ",", "care", "s\u0103", "aib\u0103", "loc", "\u00een", "mod", "periodic", "prin", "sufragiu", "universal", ",", "egal", "\u015fi", "exprimat", "prin", "vot", "secret", "sau", "urm\u00eend", "o", "procedur\u0103", "echivalent\u0103", "care", "s\u0103", "asigure", "libertatea", "votului", "."], ["Articolul", "22", "Orice", "persoan\u0103", ",", "\u00een", "calitatea", "sa", "de", "membru", "al", "societ\u0103\u0163ii", ",", "are", "dreptul", "la", "securitatea", "social\u0103", ";", "ea", "este", "\u00eendrept\u0103\u0163it\u0103", "ca", "prin", "efortul", "national", "\u015fi", "colaborarea", "interna\u0163ional\u0103", ",", "\u0163in\u00eendu", "-", "se", "seama", "de", "organizarea", "\u015fi", "resursele", "fiec\u0103rei", "\u0163\u0103ri", ",", "s\u0103", "ob\u0163in\u0103", "realizarea", "drepturilor", "economice", ",", "sociale", "\u015fi", "culturale", "indispensabile", "pentru", "demnitatea", "sa", "\u015fi", "libera", "dezvoltare", "a", "personalit\u0103\u0163ii", "sale", "."], ["Articolul", "23", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "munc\u0103", ",", "la", "libera", "alegere", "a", "muncii", "sale", ",", "la", "condi\u0163ii", "echitabile", "\u015fi", "satisf\u0103c\u0103toare", "de", "munc\u0103", ",", "precum", "\u015fi", "la", "ocrotirea", "\u00eempotriva", "\u015fomajului", "."], ["To\u0163i", "oamenii", ",", "far\u0103", "nici", "o", "discriminare", ",", "au", "dreptul", "la", "salariu", "egal", "pentru", "munc\u0103", "egal\u0103", "."], ["Orice", "om", "care", "munce\u015fte", "are", "dreptul", "la", "o", "retribuire", "echitabil\u0103", "\u015fi", "satisf\u0103c\u0103toare", "care", "s\u0103", "-", "i", "asigure", "at\u00eet", "lui", ",", "c\u00eet", "\u015fi", "familiei", "sale", ",", "o", "existen\u0163\u0103", "conform\u0103", "cu", "demnitatea", "uman\u0103", "\u015fi", "completat\u0103", ",", "la", "nevoie", ",", "prin", "alte", "mijloace", "de", "protec\u0163ie", "social\u0103", "."], ["Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "de", "a", "\u00eentemeia", "sindicate", "\u015fi", "de", "a", "se", "afilia", "la", "sindicate", "pentru", "ap\u0103rarea", "intereselelor", "sale", "."], ["Articolul", "24", "Orice", "persoan\u0103", "are", "dreptul", "la", "odihn\u0103", "\u015fi", "recrea\u0163ie", ",", "inclusiv", "la", "o", "limitare", "rezonabil\u0103", "a", "zilei", "de", "munc\u0103", "\u015fi", "la", "concedii", "periodice", "pl\u0103tite", "."], ["Articolul", "25", "Orice", "om", "are", "dreptul", "la", "un", "nivel", "de", "trai", "care", "s\u0103", "-", "i", "asigure", "s\u0103n\u0103tatea", "\u015fi", "bun\u0103starea", "lui", "\u015fi", "familiei", "sale", ",", "cuprinz\u00eend", "hrana", ",", "\u00eembr\u0103c\u0103mintea", ",", "locuin\u0163a", ",", "\u00eengrijirea", "medical\u0103", ",", "precum", "\u015fi", "serviciile", "sociale", "necesare", ";", "el", "are", "dreptul", "la", "asigurare", "\u00een", "caz", "de", "\u015fomaj", ",", "boal\u0103", ",", "invaliditate", ",", "v\u0103duvie", ",", "b\u0103tr\u00eene\u0163e", "sau", "\u00een", "celelalte", "cazuri", "de", "pierdere", "a", "mijloacelor", "de", "subzisten\u0163\u0103", ",", "\u00een", "urma", "unor", "\u00eemprejur\u0103ri", "independente", "de", "voin\u0163a", "sa", "."], ["Mama", "\u015fi", "copilul", "au", "dreptul", "la", "ajutor", "\u015fi", "ocrotire", "deosebite", "."], ["To\u0163i", "copiii", ",", "fie", "c\u0103", "s\u00eent", "n\u0103scu\u0163i", "\u00een", "cadrul", "c\u0103s\u0103torii", "sau", "\u00een", "afara", "acesteia", ",", "se", "bucur\u0103", "aceea\u015fi", "protec\u0163ie", "social\u0103", "."], ["Articolul", "26", "Orice", "persoana", "are", "dreptul", "la", "\u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103", "."], ["Inv\u0103\u0163\u0103m\u00eentul", "trebuie", "s\u0103", "fie", "gratuit", ",", "cel", "pu\u0163in", "\u00een", "ceea", "ce", "prive\u015fte", "inv\u0103\u0163\u0103m\u00eentul", "elementar", "\u015fi", "general", "."], ["Inv\u0103\u0163\u0103m\u00eentul", "elementar", "trebuie", "s\u0103", "fie", "obligatoriu", "."], ["Inv\u0103\u0163\u0103m\u00eentul", "tehnic", "\u015fi", "profesional", "trebuie", "s\u0103", "fie", "la", "\u00eendem\u00eena", "tuturor", ",", "iar", "\u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00eentul", "superior", "trebuie", "s\u0103", "fie", "de", "asemenea", "egal", ","]]