[["Declaraci\u00f3n", "Universal", "de", "Derechos", "Humanos", "Adoptada", "y", "proclamada", "por", "la", "Asamblea", "General", "en", "su", "resoluci\u00f3n", "217", "A", "(", "III", "),", "de", "10", "de", "diciembre", "de", "1948"], ["Pre\u00e1mbulo", "Considerando", "que", "la", "libertad", ",", "la", "justicia", "y", "la", "paz", "en", "el", "mundo", "tienen", "por", "base", "el", "reconocimiento", "de", "la", "dignidad", "intr\u00ednseca", "y", "de", "los", "derechos", "iguales", "e", "inalienables", "de", "todos", "los", "miembros", "de", "la", "familia", "humana", ","], ["Considerando", "que", "el", "desconocimiento", "y", "el", "menosprecio", "de", "los", "derechos", "humanos", "han", "originado", "actos", "de", "barbarie", "ultrajantes", "para", "la", "conciencia", "de", "la", "humanidad", ";", "y", "que", "se", "ha", "proclamado", ",", "como", "la", "aspiraci\u00f3n", "m\u00e1s", "elevada", "del", "hombre", ",", "el", "advenimiento", "de", "un", "mundo", "en", "que", "los", "seres", "humanos", ",", "liberados", "del", "temor", "y", "de", "la", "miseria", ",", "disfruten", "de", "la", "libertad", "de", "palabra", "y", "de", "la", "libertad", "de", "creencias", ","], ["Considerando", "esencial", "que", "los", "derechos", "humanos", "sean", "protegidos", "por", "un", "r\u00e9gimen", "de", "Derecho", ",", "a", "fin", "de", "que", "el", "hombre", "no", "se", "vea", "compelido", "al", "supremo", "recurso", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "contra", "la", "tiran\u00eda", "y", "la", "opresi\u00f3n", ","], ["Considerando", "tambi\u00e9n", "esencial", "promover", "el", "desarrollo", "de", "relaciones", "amistosas", "entre", "las", "naciones", ","], ["Considerando", "que", "los", "pueblos", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "han", "reafirmado", "en", "la", "Carta", "su", "fe", "en", "los", "derechos", "fundamentales", "del", "hombre", ",", "en", "la", "dignidad", "y", "el", "valor", "de", "la", "persona", "humana", "y", "en", "la", "igualdad", "de", "derechos", "de", "hombres", "y", "mujeres", ";", "y", "se", "han", "declarado", "resueltos", "a", "promover", "el", "progreso", "social", "y", "a", "elevar", "el", "nivel", "de", "vida", "dentro", "de", "un", "concepto", "m\u00e1s", "amplio", "de", "la", "libertad", ","], ["Considerando", "que", "los", "Estados", "Miembros", "se", "han", "comprometido", "a", "asegurar", ",", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "la", "Organizaci\u00f3n", "de", "las", "Naciones", "Unidas", ",", "el", "respeto", "universal", "y", "efectivo", "a", "los", "derechos", "y", "libertades", "fundamentales", "del", "hombre", ",", "y"], ["Considerando", "que", "una", "concepci\u00f3n", "com\u00fan", "de", "estos", "derechos", "y", "libertades", "es", "de", "la", "mayor", "importancia", "para", "el", "pleno", "cumplimiento", "de", "dicho", "compromiso", ","], ["La", "Asamblea", "General"], ["Proclama", "la", "presente", "Declaraci\u00f3n", "Universal", "de", "Derechos", "Humanos", "como", "ideal", "com\u00fan", "por", "el", "que", "todos", "los", "pueblos", "y", "naciones", "deben", "esforzarse", ",", "a", "fin", "de", "que", "tanto", "los", "individuos", "como", "las", "instituciones", ",", "inspir\u00e1ndose", "constantemente", "en", "ella", ",", "promuevan", ",", "mediante", "la", "ense\u00f1anza", "y", "la", "educaci\u00f3n", ",", "el", "respeto", "a", "estos", "derechos", "y", "libertades", ",", "y", "aseguren", ",", "por", "medidas", "progresivas", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "e", "internacional", ",", "su", "reconocimiento", "y", "aplicaci\u00f3n", "universales", "y", "efectivos", ",", "tanto", "entre", "los", "pueblos", "de", "los", "Estados", "Miembros", "como", "entre", "los", "de", "los", "territorios", "colocados", "bajo", "su", "jurisdicci\u00f3n", "."], ["Art\u00edculo", "1", "Todos", "los", "seres", "humanos", "nacen", "libres", "e", "iguales", "en", "dignidad", "y", "derechos", "y", ",", "dotados", "como", "est\u00e1n", "de", "raz\u00f3n", "y", "conciencia", ",", "deben", "comportarse", "fraternalmente", "los", "unos", "con", "los", "otros", "."], ["Art\u00edculo", "2", "Toda", "persona", "tiene", "los", "derechos", "y", "libertades", "proclamados", "en", "esta", "Declaraci\u00f3n", ",", "sin", "distinci\u00f3n", "alguna", "de", "raza", ",", "color", ",", "sexo", ",", "idioma", ",", "religi\u00f3n", ",", "opini\u00f3n", "pol\u00edtica", "o", "de", "cualquier", "otra", "\u00edndole", ",", "origen", "nacional", "o", "social", ",", "posici\u00f3n", "econ\u00f3mica", ",", "nacimiento", "o", "cualquier", "otra", "condici\u00f3n", "."], ["Adem\u00e1s", ",", "no", "se", "har\u00e1", "distinci\u00f3n", "alguna", "fundada", "en", "la", "condici\u00f3n", "pol\u00edtica", ",", "jur\u00eddica", "o", "internacional", "del", "pa\u00eds", "o", "territorio", "de", "cuya", "jurisdicci\u00f3n", "dependa", "una", "persona", ",", "tanto", "si", "se", "trata", "de", "un", "pa\u00eds", "independiente", ",", "como", "de", "un", "territorio", "bajo", "administraci\u00f3n", "fiduciaria", ",", "no", "aut\u00f3nomo", "o", "sometido", "a", "cualquier", "otra", "limitaci\u00f3n", "de", "soberan\u00eda", "."], ["Art\u00edculo", "3", "Todo", "individuo", "tiene", "derecho", "a", "la", "vida", ",", "a", "la", "libertad", "y", "a", "la", "seguridad", "de", "su", "persona", "."], ["Art\u00edculo", "4", "Nadie", "estar\u00e1", "sometido", "a", "esclavitud", "ni", "a", "servidumbre", ";", "la", "esclavitud", "y", "la", "trata", "de", "esclavos", "est\u00e1n", "prohibidas", "en", "todas", "sus", "formas", "."], ["Art\u00edculo", "5", "Nadie", "ser\u00e1", "sometido", "a", "torturas", "ni", "a", "penas", "o", "tratos", "crueles", ",", "inhumanos", "o", "degradantes", "."], ["Art\u00edculo", "6", "Todo", "ser", "humano", "tiene", "derecho", ",", "en", "todas", "partes", ",", "al", "reconocimiento", "de", "su", "personalidad", "jur\u00eddica", "."], ["Art\u00edculo", "7", "Todos", "son", "iguales", "ante", "la", "ley", "y", "tienen", ",", "sin", "distinci\u00f3n", ",", "derecho", "a", "igual", "protecci\u00f3n", "de", "la", "ley", "."], ["Todos", "tienen", "derecho", "a", "igual", "protecci\u00f3n", "contra", "toda", "discriminaci\u00f3n", "que", "infrinja", "esta", "Declaraci\u00f3n", "y", "contra", "toda", "provocaci\u00f3n", "a", "tal", "discriminaci\u00f3n", "."], ["Art\u00edculo", "8", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "un", "recurso", "efectivo", ",", "ante", "los", "tribunales", "nacionales", "competentes", ",", "que", "la", "ampare", "contra", "actos", "que", "violen", "sus", "derechos", "fundamentales", "reconocidos", "por", "la", "constituci\u00f3n", "o", "por", "la", "ley", "."], ["Art\u00edculo", "9", "Nadie", "podr\u00e1", "ser", "arbitrariamente", "detenido", ",", "preso", "ni", "desterrado", "."], ["Art\u00edculo", "10", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", ",", "en", "condiciones", "de", "plena", "igualdad", ",", "a", "ser", "o\u00edda", "p\u00fablicamente", "y", "con", "justicia", "por", "un", "tribunal", "independiente", "e", "imparcial", ",", "para", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "sus", "derechos", "y", "obligaciones", "o", "para", "el", "examen", "de", "cualquier", "acusaci\u00f3n", "contra", "ella", "en", "materia", "penal", "."], ["Art\u00edculo", "11", "Toda", "persona", "acusada", "de", "delito", "tiene", "derecho", "a", "que", "se", "presuma", "su", "inocencia", "mientras", "no", "se", "pruebe", "su", "culpabilidad", ",", "conforme", "a", "la", "ley", "y", "en", "juicio", "p\u00fablico", "en", "el", "que", "se", "le", "hayan", "asegurado", "todas", "las", "garant\u00edas", "necesarias", "para", "su", "defensa", "."], ["Nadie", "ser\u00e1", "condenado", "por", "actos", "u", "omisiones", "que", "en", "el", "momento", "de", "cometerse", "no", "fueron", "delictivos", "seg\u00fan", "el", "Derecho", "nacional", "o", "internacional", "."], ["Tampoco", "se", "impondr\u00e1", "pena", "m\u00e1s", "grave", "que", "la", "aplicable", "en", "el", "momento", "de", "la", "comisi\u00f3n", "del", "delito", "."], ["Art\u00edculo", "12", "Nadie", "ser\u00e1", "objeto", "de", "injerencias", "arbitrarias", "en", "su", "vida", "privada", ",", "su", "familia", ",", "su", "domicilio", "o", "su", "correspondencia", ",", "ni", "de", "ataques", "a", "su", "honra", "o", "a", "su", "reputaci\u00f3n", "."], ["Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "ley", "contra", "tales", "injerencias", "o", "ataques", "."], ["Art\u00edculo", "13", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "circular", "libremente", "y", "a", "elegir", "su", "residencia", "en", "el", "territorio", "de", "un", "Estado", "."], ["Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "salir", "de", "cualquier", "pa\u00eds", ",", "incluso", "el", "propio", ",", "y", "a", "regresar", "a", "su", "pa\u00eds", "."], ["Art\u00edculo", "14", "En", "caso", "de", "persecuci\u00f3n", ",", "toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "buscar", "asilo", ",", "y", "a", "disfrutar", "de", "\u00e9l", ",", "en", "cualquier", "pa\u00eds", "."], ["Este", "derecho", "no", "podr\u00e1", "ser", "invocado", "contra", "una", "acci\u00f3n", "judicial", "realmente", "originada", "por", "delitos", "comunes", "o", "por", "actos", "opuestos", "a", "los", "prop\u00f3sitos", "y", "principios", "de", "las", "Naciones", "Unidas", "."], ["Art\u00edculo", "15", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "una", "nacionalidad", "."], ["A", "nadie", "se", "privar\u00e1", "arbitrariamente", "de", "su", "nacionalidad", "ni", "del", "derecho", "a", "cambiar", "de", "nacionalidad", "."], ["Art\u00edculo", "16", "Los", "hombres", "y", "las", "mujeres", ",", "a", "partir", "de", "la", "edad", "n\u00fabil", ",", "tienen", "derecho", ",", "sin", "restricci\u00f3n", "alguna", "por", "motivos", "de", "raza", ",", "nacionalidad", "o", "religi\u00f3n", ",", "a", "casarse", "y", "fundar", "una", "familia", ";", "y", "disfrutar\u00e1n", "de", "iguales", "derechos", "en", "cuanto", "al", "matrimonio", ",", "durante", "el", "matrimonio", "y", "en", "caso", "de", "disoluci\u00f3n", "del", "matrimonio", "."], ["S\u00f3lo", "mediante", "libre", "y", "pleno", "consentimiento", "de", "los", "futuros", "esposos", "podr\u00e1", "contraerse", "el", "matrimonio", "."], ["La", "familia", "es", "el", "elemento", "natural", "y", "fundamental", "de", "la", "sociedad", "y", "tiene", "derecho", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "y", "del", "Estado", "."], ["Art\u00edculo", "17", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "la", "propiedad", ",", "individual", "y", "colectivamente", "."], ["Nadie", "ser\u00e1", "privado", "arbitrariamente", "de", "su", "propiedad", "."], ["Art\u00edculo", "18", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "la", "libertad", "de", "pensamiento", ",", "de", "conciencia", "y", "de", "religi\u00f3n", ";", "este", "derecho", "incluye", "la", "libertad", "de", "cambiar", "de", "religi\u00f3n", "o", "de", "creencia", ",", "as\u00ed", "como", "la", "libertad", "de", "manifestar", "su", "religi\u00f3n", "o", "su", "creencia", ",", "individual", "y", "colectivamente", ",", "tanto", "en", "p\u00fablico", "como", "en", "privado", ",", "por", "la", "ense\u00f1anza", ",", "la", "pr\u00e1ctica", ",", "el", "culto", "y", "la", "observancia", "."], ["Art\u00edculo", "19", "Todo", "individuo", "tiene", "derecho", "a", "la", "libertad", "de", "opini\u00f3n", "y", "de", "expresi\u00f3n", ";", "este", "derecho", "incluye", "el", "no", "ser", "molestado", "a", "causa", "de", "sus", "opiniones", ",", "el", "de", "investigar", "y", "recibir", "informaciones", "y", "opiniones", ",", "y", "el", "de", "difundirlas", ",", "sin", "limitaci\u00f3n", "de", "fronteras", ",", "por", "cualquier", "medio", "de", "expresi\u00f3n", "."], ["Art\u00edculo", "20", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "la", "libertad", "de", "reuni\u00f3n", "y", "de", "asociaci\u00f3n", "pac\u00edficas", "."], ["Nadie", "podr\u00e1", "ser", "obligado", "a", "pertenecer", "a", "una", "asociaci\u00f3n", "."], ["Art\u00edculo", "21", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "participar", "en", "el", "gobierno", "de", "su", "pa\u00eds", ",", "directamente", "o", "por", "medio", "de", "representantes", "libremente", "escogidos", "."], ["Toda", "persona", "tiene", "el", "derecho", "de", "acceso", ",", "en", "condiciones", "de", "igualdad", ",", "a", "las", "funciones", "p\u00fablicas", "de", "su", "pa\u00eds", "."], ["La", "voluntad", "del", "pueblo", "es", "la", "base", "de", "la", "autoridad", "del", "poder", "p\u00fablico", ";", "esta", "voluntad", "se", "expresar\u00e1", "mediante", "elecciones", "aut\u00e9nticas", "que", "habr\u00e1n", "de", "celebrarse", "peri\u00f3dicamente", ",", "por", "sufragio", "universal", "e", "igual", "y", "por", "voto", "secreto", "u", "otro", "procedimiento", "equivalente", "que", "garantice", "la", "libertad", "del", "voto", "."], ["Art\u00edculo", "22", "Toda", "persona", ",", "como", "miembro", "de", "la", "sociedad", ",", "tiene", "derecho", "a", "la", "seguridad", "social", ",", "y", "a", "obtener", ",", "mediante", "el", "esfuerzo", "nacional", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", ",", "habida", "cuenta", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "los", "recursos", "de", "cada", "Estado", ",", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "econ\u00f3micos", ",", "sociales", "y", "culturales", ",", "indispensables", "a", "su", "dignidad", "y", "al", "libre", "desarrollo", "de", "su", "personalidad", "."], ["Art\u00edculo", "23", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "al", "trabajo", ",", "a", "la", "libre", "elecci\u00f3n", "de", "su", "trabajo", ",", "a", "condiciones", "equitativas", "y", "satisfactorias", "de", "trabajo", "y", "a", "la", "protecci\u00f3n", "contra", "el", "desempleo", "."], ["Toda", "personal", "tiene", "derecho", ",", "sin", "discriminaci\u00f3n", "alguna", ",", "a", "igual", "salario", "por", "trabajo", "igual", "."], ["Toda", "persona", "que", "trabaja", "tiene", "derecho", "a", "una", "remuneraci\u00f3n", "equitativa", "y", "satisfactoria", ",", "que", "le", "asegure", ",", "as\u00ed", "como", "a", "su", "familia", ",", "una", "existencia", "conforme", "a", "la", "dignidad", "humana", "y", "que", "ser\u00e1", "completada", ",", "en", "caso", "necesario", ",", "por", "cualesquiera", "otros", "medios", "de", "protecci\u00f3n", "social", "."], ["Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "fundar", "sindicatos", "y", "a", "sindicarse", "para", "la", "defensa", "de", "sus", "intereses", "."], ["Art\u00edculo", "24", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "al", "descanso", ",", "al", "disfrute", "del", "tiempo", "libre", ",", "a", "una", "limitaci\u00f3n", "razonable", "de", "la", "duraci\u00f3n", "del", "trabajo", "y", "a", "vacaciones", "peri\u00f3dicas", "pagadas", "."], ["Art\u00edculo", "25", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "un", "nivel", "de", "vida", "adecuado", "que", "le", "asegure", ",", "as\u00ed", "como", "a", "su", "familia", ",", "la", "salud", "y", "el", "bienestar", ",", "y", "en", "especial", "la", "alimentaci\u00f3n", ",", "el", "vestido", ",", "la", "vivienda", ",", "la", "asistencia", "m\u00e9dica", "y", "los", "servicios", "sociales", "necesarios", ";", "tiene", "asimismo", "derecho", "a", "los", "seguros", "en", "caso", "de", "desempleo", ",", "enfermedad", ",", "invalidez", ",", "viudez", ",", "vejez", "y", "otros", "casos", "de", "p\u00e9rdida", "de", "sus", "medios", "de", "subsistencia", "por", "circunstancias", "independientes", "de", "su", "voluntad", "."], ["La", "maternidad", "y", "la", "infancia", "tienen", "derecho", "a", "cuidados", "y", "asistencia", "especiales", "."], ["Todos", "los", "ni\u00f1os", ",", "nacidos", "de", "matrimonio", "o", "fuera", "de", "matrimonio", ",", "tienen", "derecho", "a", "igual", "protecci\u00f3n", "social", "."], ["Art\u00edculo", "26", "Toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "la", "educaci\u00f3n", "."], ["La", "educaci\u00f3n", "debe", "ser", "gratuita", ",", "al", "menos", "en", "lo", "concerniente", "a", "la", "instrucci\u00f3n", "elemental", "y", "fundamental", "."], ["La", "instrucci\u00f3n", "elemental", "ser\u00e1", "obligatoria", "."], ["La", "instrucci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "y", "profesional", "habr\u00e1", "de", "ser", "generalizada", ";", "el", "acceso", "a", "los", "estudios", "superiores", "ser\u00e1", "igual", "para", "tod"]]